\documentclass[%
    paper=a4,
    parskip=half+,
]{scrreprt}

% General document settings.
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Disable paragraph indentation as we use parskips.
\setlength\parindent{0pt}

% Customize lists.
\usepackage{enumitem}

% Math symbols.
\usepackage{amssymb}

% Units.
\usepackage[%
    range-phrase=--,
    range-units=single,
]{siunitx}
\DeclareSIUnit{\kg}{\kilo\gram}
\DeclareSIUnit{\dkg}{dkg}
\DeclareSIUnit{\quintal}{q}
\DeclareSIUnit{\cm}{\centi\metre}

% Own macro to adapt all fractions at once.
\usepackage{xfrac}
\newcommand{\myfrac}[2]{%
    \sfrac{#1}{#2}%
}

% Set TOC name.
\addto\captionsgerman{%
    \renewcommand{\contentsname}{Inhalts-Verzeichnis.}%
}

% Own recipe commands.
\newcommand{\recipe}[1]{%
    \subsection*{#1.}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{#1}
}
\newcommand{\recipeDot}[1]{%
    \subsection*{#1}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{#1}
}
\newcommand{\myChapter}[1]{%
    \chapter*{#1.}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
}
\newcommand{\myChapterDot}[1]{%
    \chapter*{#1}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
}
\newcommand{\mySection}[1]{%
    \section*{#1.}
    \addcontentsline{toc}{section}{#1}
}
\newcommand{\mySubsection}[1]{%
    \subsection*{#1.}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{#1}
}

% Numbered sections without chapter number.
\renewcommand*\thesection{\Roman{section}}
\newcommand{\numberedSection}[1]{%
    \section[#1]{#1.}
}

% Cross references.
\newcommand{\reciperef}[2]{%
    \hyperref[#1]{#2}%
}

% Stuff needed to create the calendar pages.
\input{includes/band2_kuechenkalender-style}

% Recipe data headers.
\newcommand{\zutaten}{\textbf{Was braucht man?} }
\newcommand{\zubereitung}{\textbf{Die Zubereitung:} }

% Some hyperref settings. Disables highlighting for links.
% The encoding option is needed to get correct umlauts in the bookmarks when
% using LuaLaTeX.
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[hidelinks,pdfencoding=auto]{hyperref}
\usepackage{bookmark}

% Source: Original printed version.
\title{Schicht's Kochbuch \\ Ausgewählte Rezepte}
\subtitle{2. Band \\ Fleischspeisen -- Schnellküche -- Küchenkalender}
%\publishers{Druck von A. Haase, Prag}
\date{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\clearpage

\mySection{Einkauf und Warenkunde}

\textbf{Rindfleisch}. Beim Einkauf des Fleisches achte man darauf, daß man Fleisch von jungen kräftigen Tieren erhält. Gutes Rindfleisch hat eine frische rote Mittelfarbe und ist locker und kurzfaserig. Das Fett ist fest, dabei etwas körnig und gelblichweiß. Kuhfleisch ist keineswegs minderwertiger als Ochsenfleisch, wie man häufig anzunehmen geneigt ist; jedenfalls ist Fleisch von einer jungen kräftigen Kuh dem von einem abgetriebenen Ochsen vorzuziehen. Kuhfleisch gibt bekanntlich eine gute Suppe.

\textbf{Kalbfleisch} darf nicht von allzu jungen Tieren sein, wenn es den rechten Nährwert haben soll; die Kälber müssen mindestens 4 Wochen alt und gut gemästet sein. In diesem Falle sieht das Kalbfleisch blassrötlich, nicht weiß aus und fühlt sich fest und kernig, aber nicht weich und wässerig an. Am zartesten und dabei kräftigsten ist das Fleisch von 6 Wochen alten Kälbern, die mit Milch und rohen Eiern gemästet sind. Ist der Keulenknochen noch nicht zu stark ausgebildet, die Keule dabei aber rund, voll und fleischig, so kann man sicher sein, daß sie von einem jungen Mastkalbe herrührt. Die Nieren müssen mit Fett bewachsen sein und düfen nicht nur in loser Haut hängen.

Gutes \textbf{Hammelfleisch} erscheint feinfaserig und hellrot, jedoch nicht fahl. Ist das letztere der Fall, so kann man annehmen, daß das Fleisch von einem kranken Tiere herrührt. Das Fett soll eine weiße Farbe haben und darf nicht gelb aussehen.

Gutes \textbf{Schweinefleisch} hat eine hellrote Farbe; auch achte man darauf, daß die Schwarte nicht dunkel ist, denn eine dunkle Schwarte verrät ein altes Tier. Fühlt sich das Fleisch schlaff an, so läßt sich daraus auf ein krankes Tier schließen.

Ganz frisches Fleisch, besonders Rindfleisch, eignet sich nicht zum Kochen. Man muß es im Sommer \numrange{2}{3} Tage, im Winter womöglich noch etwas länger hängen lassen. Man bindet es am besten in einen reinen Beutel von Mull oder Leinen und hängt es so während des Sommers in den Keller, falls derselbe nicht dumpfig ist. Wenn es im Winter nicht regnet oder schneit, kann man es im Freien hängen lassen. Will man das Fleisch im Eisschrank aufbewahren, so muß man es auf eine irdene oder Porzellanschüssel legen; oder man legt mehrfach gefaltete Tücher auf den Rost und auf die Tücher das Fleisch. Beim Aufbewahren muß das Fleisch jedenfalls vor Feuchtigkeit und Nässe geschützt werden, da sonst die besten Säfte verloren gehen und die Ware weich und \textbf{schmierig} wird.

Aus demselben Grunde ist es nicht empfehlenswert, das Fleisch in Milch oder Buttermilch zu legen. Zweckmäßiger bleibt das Einlegen der Fleischstücke in Essig und das Einreiben mit Kochsalz.

Als sehr gutes Konservierungsmittel hat sich Ceres-Speisefett bewährt. (Näheres darüber auf Seite \pageref{konservierungsmittelCeresfett} dieses Bandes.)

Das \textbf{Wildbret}. Beim Einkauf des Wildbrets achte man darauf, daß das Fleisch nicht zerschossen und auch noch frisch ist. Jeder sogenannte Hautgout, den dasselbe durch längeres Hängen erhält, nimmt ihm die Feinheit des Geschmackes. Soll das Wildfleisch noch einige Zeit aufbewahrt werden, so hält es sich am frischesten, wenn es in der Haut hängen bleibt oder so auf Eis gelegt wird. -- Man kann es auch einige Zeit aufbewahren, indem man es in eine Marinade legt, wie weiterhin bei den betreffenden Rezepten beschrieben wird.

Das \textbf{Geflügel}. Beim Einkauf des Geflügels ist es das beste, man kauft lebendige Tiere, wenn dies irgend möglich. Gesunde Tiere erkennt man an den glänzenden Augen ohne kahle Ringe, dem glatt anliegenden Gefieder, den raschen Bewegungen und dem leuchtend roten Kamme. Bei geschlachtetem Geflügel achte man darauf, daß die Ränder der Schlachtwunde nach außen klaffen, und daß die Augen unter den geschlossenen Lidern noch voll erscheinen. Die Haut muß weiß und straff sein, darf aber nicht bläulich oder grünlich oder weich erscheinen, da das letztere ein Zeichen von eintretender Fäulnis ist. Auch das Fleisch muß kernig sein, und der Schnabel muß seine natürliche Farbe haben.

Ferner ist von großer Wichtigkeit zu wissen, ob das Geflügel alt oder jung ist. Fast immer ist junges Geflügel dem alten vorzuziehen, eine Ausnahme hiervon machen die Hühner, wenigstens wenn man sie zum Suppekochen gebrauchen will. Kommt es bei der Gans hauptsächlich darauf an, viel Fett zu gewinnen, so wird man durch den Einkauf einer älteren Gans mehr befriedigt sein, wie durch den einer ganz jungen.

Die jungen Gänse erkennt man an ihren blassen weichen Füßen, die sich leicht einreißen lassen; auch die Gurgel kann man bequem eindrücken; um die Pupillen befindet sich ein weißer Ring, und der Schnabel blaßgelb. Bei den alten Gänsen ist das Gegenteil der Fall. Der Ring um die Pupille ist blau oder gelb; die Füße sind dunkel und mit einer dicken Schwimmhaut versehen. Für die Enten gelten dieselben Merkmale; die jungen Enten haben im Verhältnis zur Kopfbreite einen längeren Schnabel als die alten.

Junge \textbf{Hühner} erkennt man an dem schlanken Körperbau und den weichen Knochen, von denen sich besonders der Brustknochen eindrücken läßt; die Krallen sind lang und spitz. Alte Hühner dagegen, die, wenn sie gut sein sollen, recht fett sein müssen, haben einen gedrungenen Körperbau und stumpfe, abgenutzte Krallen.

Bei den \textbf{Puten} ist es umgekehrt wie bei anderem Geflügel. Sie haben in der Jugend eine dunkle, fast schwarze Beinhaut und dabei einen rötlichen Kopf; die alten dagegen haben rötliche Füße mit rauhen Schuppen und langen, starken Krallen, ihr Kopf ist bläulich gefärbt. Das Fleisch der Puten ist dem der Truthähne vorzuziehen, da es ungleich zarter ist.

Gute \textbf{Tauben} müssen fett sein und die Brust soll fest und fleischig sein. Die jungen Tauben haben zarte, meist rosige Füße, die häufig dicht befiedert sind; das Brustbein ist leicht einzudrücken und unter den Flügeln haben sie nur Daunen und keine Federn.

Beim \textbf{Federwild} haben die jungen Tiere gelb geränderte Schnäbel und helle Füße. Junge Rebhühner haben gelbe Füße und einen hellgrauen Kopf; die alten haben auf der Brust. eine herzförmige Zeichnung, einen dunklen Kopf und blaue Füße.

Geflügel aufzubewahren ist nur bei kühler, trockener Witterung ratsam, bei feuchtem, dumpfem Wetter ist auf jeden Fall davon abzuraten. Man bewahrt das Geflügel ungerupft am luftigen Ort auf, nachdem man zuvor die Eingeweide mittels eines Hakens dureh den After herausgezogen hat; die dadurch entstandene Höhlung stopft man mit reinem Papier aus. Ist man gezwungen, das Geflügel länger aufzubewahren, so bereitet man es fertig vor, bratet es ringsum in Ceres an und läßt es dann bis zum Gebrauche im eigenen Saft und Fett stehen. Geflügel, das zum Kochen bestimmt ist, blanchiert man und kann es dann einige Tage stehen lassen. Übrigens ist die Vorsicht, die beim Schlachten beobachtet wird, von Einfluß auf die Haltbarkeit des Geflügels. Man füttere mindestens 12 Stunden vor dem Schlachten nicht mehr, gebe auch kein Wasser, denn Geflügel, welches geschlachtet wird, während die Verdauung im Gange ist, hält sich höchstens 8 Tage. Auch mit dem Rupfen beeile man sich nicht zu sehr, da sonst die Haut leicht blutfleckig wird.

Die \textbf{Fische}. Beim Einkauf von Fischen ist es von allergrößter Wichtigkeit, nur frische Fische zu kaufen; vor dem Ankauf nicht ganz frischer Fische kann nicht genug gewarnt werden. Am besten, man kauft Fische, die noch leben, wenn irgend möglich, erst vor kurzem gefangen sind. Denn, daß das Fleisch, der Fische, die nach dem Einfangen lange Zeit mit vielen anderen im engen Behältnis aufbewahrt worden sind, dadurch nicht an Güte gewonnen hat, wird einem jeden einleuchten. Ob tote Fische noch frisch sind, erkennt man am besten, wenn man die Kiemendeckel aufhebt; die darunter befindlichen Kiemen müssen eine frische rote Farbe haben. Ferner dürfen die Augen der Fische nicht eingesunken und die Haut muß fest sein.

Im Winter halten sich Fische längere Zeit frisch, wenn man sie gefrieren läßt: in Eis verpackt, werden sie oft weit verschickt. Ja, man kann sogar mancherlei Fische, Karpfen besonders, lebend verschicken, indem man ihnen ein Stück Brot, das man mit Branntwein getränkt hat, ins Maul steckt und sie dann in frisches Gras packt. Gefrorene Fische müssen in kaltem Wasser aufgetaut werden. Taut man dieselben in warmem Wasser oder am Ofen auf, so wird das Fleisch weich und schmierig und zerfällt beim Kochen.

\mySection{Ceresfett als bestes Konservierungsmittel für Fleisch}
\label{konservierungsmittelCeresfett}

Die sparsame, praktische Frau legt einen besonderen Wert darauf, rohes Fleisch so aufzubewahren, daß nichts verdirbt. Für große Fleischstücke kann weder der Weck, noch der Vakuumapparat in Betracht kommen, ganz abgesehen davon, daß viele Hausfrauen nicht im Besitze eines solchen sind. Das beste Konservierungsmittel für Fleisch ist flüssiges Ceresfett, in welches man das Fleisch eintaucht. Kein anderes Fett eignet sich hierzu so gut wie Ceresfett. Mit Hilfe desselben kann man jeden Braten, welcher Gattung derselbe auch sei, selbst in der warmen Jahreszeit wochenlang aufbewahren. Man macht zu diesém Zweck das Fleisch vollständig bratfertig, salzt es ein wenig und spickt es auch, wenn erwünscht, dann wendet man es in geschmolzenem, aber schon abgekühltem Ceresfett um. Das Fett erstarrt sehr schnell und schließt das Fleisch vollständig von der Luft ab. Stellen, die vom Ceres nicht ganz eingeschlossen sind, verraten sich dadurch, daß Blutflecken hervortreten; diese Stellen schmilzt man noch nachträglich durch Bestreichen mit Ceres zu. Wenn der Braten zubereitet werden soll, so schiebt man ihn mit der Pfanne in eine heiße Röhre. Das Ceres schmilzt sehr schnell, wird abgegossen und durch frisches Visan ersetzt, worauf man den Braten nach Vorschrift fertig zubereitet. Das Ceres kann auch für Einbrenne u.\,dgl. verwendet werden.

\myChapter{Rindfleisch}

\mySubsection{Farbtafel I: \glqq Ochsen- oder Rindfleisch\grqq}

Das Rindfleisch führt je nach der Lage am Körper des Rindes verschiedene Namen, die aus dieser Tafel ersichtlich sind.

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Bein, Hesse oder Mäusel.
    \item Kugel oder inneres Scherzel.
    \item Weiche, Bauchstück oder Dünnung.
    \item Filet, Lungen- oder Lendenbratlen.
    \item Flankenteil oder Querrippe.
    \item Bug oder Schaufelstück.
    \item Haxe oder Mäusel.
    \item Brustspitze.
    \item Hals.
    \item Halsgratstück oder Kamm.
    \item Hohe Rippe.
    \item Mittelrippe oder Rumpsteak.
    \item Rindstück, Nierenstück, Roastbeef oder Beiried.
    \item Blume oder Hüftenstück.
    \item Schwanzstück.
    \item Oberschale oder äußeres Scherzel.
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Lenden- oder Lungenbraten.
            \item Roastbeef oder Beiried.
            \item Oberschale oder äußeres Scherzel.
            \item Blume oder Hüftenstück.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\recipe{Rinds-Gulyasch}

\zutaten \SI{35}{\dkg} Rindfleisch (man verwendet Mittelschwanzstück oder Wade), \SI{15}{\dkg} Visan, \SI{12}{\dkg} Zwiebel, Paprika, Kümmel und Salz, Majoran, Knoblauch, Zitronenschale, fein zerkleinert.

\zubereitung In Visan werden \SI{12}{\dkg} feingehackte Zwiebel, Paprika, Kümmel und das nötige Salz gedämpft, worauf man das würflig geschnittene Rindfleisch dazugibt und zugedeckt weich dünsten läßt. Die Zwiebel muß zergangen sein und eine dickliche, lichtbraune Soße bilden, dann ist es nicht notwendig, das Fleisch einzustauben, was nur zur Streckung der Soße geschieht. In diesem Falle gießt man das Gulyasch dann Suppe. Zuletzt gibt man etwas Majoran, Knoblauch und Zitronenschale, fein zerkleinert, dazu. Zur Verbesserung der Soße kann man auch Paradeismark verwenden.

\recipe{Saftbraten}

\zutaten Rindfleisch (Rippenstück), Visan, Zwiebel, gelbe Rüben, Lorbeerblatt und Pfeffer.

\zubereitung Ein schönes Stück Rindfleisch wird geklopft und gesalzen. Unterdessen läßt man eine Zwiebel in Visan goldgelb anlaufen, gibt etwas gelbe Rüben, ein Lorbeerblatt, einige Pfefferkörner und dann das Fleisch dazu. Nun läßt man das Fleisch schön braun werden, worauf mman Wasser zuschüttet. So läßt man es je nach der Größe \numrange{2}{3} Stunden dünsten, wobei der Saft nicht ganz eingehen darf. Der Saft wird naturelle serviert.

\recipe{Zigeuner-Fleisch}

\zutaten \SI{1}{\kg} Rindfleisch, 4 Paradeisäpfel, 2 Zwiebeln, \SI{10}{\dkg} Visan, etwas Paprika, \myfrac{1}{8} \si{\litre} Rahm.

\zubereitung Die Paradeisäpfel, die in Scheiben geschnittenen Zwiebeln und etwas Paprika werden im Visan abgedämpft und das gut geklopfte Stück Rindfleisch (etwa \SI{1}{\kg}) dazugegeben. Dies läßt man unter beständigem Zugießen von Wasser oder Suppe schön braun und weich dünsten. Man quirlt den Schmetten mit einem Löffel Mehl und läßt ihn mit dem passierten Saft aufwallen. Man serviert das vorzügliche Gericht mit Reis oder Makkaroni.

\recipe{Rostbraten}

\zutaten Rindfleisch, Ceres, Salz, Pfeffer und Zwiebel.

\zubereitung Man schneidet Rindfleisch vom Schuß in flache daumendicke Scheiben, klopft dieselben, salzt und pfeffert sie. Man dünstet blättrig geschnittene Zwiebeln in Ceres, legt die Fleischscheiben darauf, dünstet sie schön braun und weich. Zuletzt staubt man ein wenig Mehl daran und gießt die Rindsuppe oder auch Rahm dazu, das zur Verbesserung des Geschmackes beiträgt.

\recipe{Sauerbraten}

\zutaten \SI{1}{\kg} Rindfleisch (Schwanzstück), Essigbeize, \SI{10}{\dkg} Visan, eine Zwiebel, Pfeffer und Neugewürzkräuter, Lorbeerblatt, Thymian, Zitronenschale, Zucker und \myfrac{1}{4} \si{\litre} sauren Rahm.

\zubereitung Das Rindfleisch spickt man und legt es 3 Tage in eine Essigbeize. In eine Bratpfanne gibt man \SI{10}{\dkg} Visan, eine große, in Scheiben geschnittene Zwiebel, 6 Pfeffer- und 8 Neugewürzkörner, ein Lorbeerblatt, ein wenig Thymian und wenn möglich etwas Pfefferkraut, läßt es anrösten und legt dann das gespickte Fleisch in die Pfanne, gießt ziemlich viel Wasser dazu, etwas Zitronenschale, 3 Würfel Zucker kommen noch daran, dann läßt man das Fleisch schön braun und weich braten. Man passiert die Soße, verquirlt den sauren Rahm mit einem Eßlöffel Mehl und verrührt den Rahm mit der Soße. Man kocht dann dieselbe auf, schüttet sie über das Fleisch und läßt es (in Scheiben geschnitten) noch \myfrac{1}{4} Stunde ziehen.

\recipe{Böhmischer Rostbraten}

Für 6 Personen.

\zutaten 6 Rindfleischscheiben à \SI{20}{\dkg}, \SI{10}{\dkg} Visan, etwas Kümmel, Knoblauch, Salz und \myfrac{1}{4} \si{\litre} Schmetten.

\zubereitung Die Fleischscheiben werden mit etwas Kümmel in Visan halb-weich gedünstet, umgewendet, auf der nach oben liegenden Seite mit einem kleinen Stückchen zerriebenen Knoblauch bestrichen, eingestaubt, mit dem Schmetten untergossen und so gar gedünstet.

\recipe{Gerollter Rostbraten}

\zutaten \SI{1}{\kg} hohe Rostbraten, 3 Sardellen, 1 Eßlöffel Kapern, Zitronenschale, 1 kleine Zwiebel, grüne Petersilie, 2 Löffel sauren Rahm, 1 Ei, \SI{5}{\dkg} Speck, \SI{15}{\dkg} Ceres.

\zubereitung Ein Rostbraten wird fein gehackt, durch das Haarsieb und mit den feingehackten Sardellen, den gehackten Kapern, der Zitronenschale, der gewiegten Zwiebel sowie dem Rahm und einem Ei vermischt. Diese Masse wird auf die übrigen Rostbraten, die von Fett und Knochen befreit und dünn abgeklopft werden, gestrichen. Man rollt das Fleisch zusammen, umbindet die Rollen und läßt diese auf Speck und Ceres sowie einer halben Zwiebel anbräunen; man begießt sie mit \myfrac{1}{4} \si{\litre} Wasser und läßt sie darin weich dünsten. Die dabei entstandene Brühe wird entfettet und mit 1 Eßlöffel Wein, etwas Suppe und Mehl eingedickt.

\recipe{Beefsteaks (Lendenschnitten) mit Herrenpilzen}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Lungenbraten, \SI{10}{\dkg} Ceres, \SI{4}{\dkg} Visan, 4 größere Herrenpilze, etwas Petersilie und Salz.

\zubereitung Man schneidet aus dem Lungenbraten 4 kleine aber dicke Scheiben, die man rund klopft und in \SI{10}{\dkg} Ceres auf beiden Seiten hell abbraten läßt. Die Herrenpilze werden klein gehackt, in \SI{4}{\dkg} Visan und etwas Petersilie weich gedünstet und fingerhoch auf die Beefsteaks gestrichen. Man legt die letzteren in eine Pfanne nebeneinander, gießt nur \numrange{1}{2} Löffel Wasser oder Suppe darunter und läßt sie 2 Stunden in der Röhre dünsten. Will man getrocknete Schwämme verwenden, so müssen dieselben weich gekocht werden.

\recipe{Lungenbraten mit geselchtem Fleisch}

\zutaten Einen Lungenbraten, eine lange Scheibe gekochtes Selchfleisch, \SI{14}{\dkg} Visan, 1 kleine Zwiebel, 1 Messerspitze gestoßenen Pfeffer und Salz.

\zubereitung Der Lungenbraten wird, sobald er abgehäutelt und zugerichtet ist, gesalzen und gepfeffert, seitwärts der ganzen Länge nach aufgeschnitten, doch so, daß er auf der zweiten Seite beisammen bleibt. Zwischen die eingeschnittenen Teile wird eine lange Scheibe gekochtes Selchfleisch gelegt, das Ganze zu einer langen Rolle mit Bindfaden festgewickelt und mit der Zwiebel in Visan 3 Stunden gebraten.

\recipe{Roastbeef}

\zutaten Rindfleisch (Lungenbraten oder Wüste), Ceresfett, Salz.

\zubereitung Von einem Stück Rindfleisch, guter Qualität, das genügend abgelegen ist, entfernt man Haut und Knochen. Das Fleisch wird tüchtig mit Salz eingerieben und 1 Stunde so stehen gelassen, ehe man es in einer Pfanne mit viel Ceresfett bei beständigem, starkem Feuer auf dem Herd bratet. Man begießt das Fleisch fortwährend mit dem kochenden Fett und wendet es des öfteren, ohne daß man es ansticht. Man bratet es so etwa \numrange{20}{30} Minuten je nach der Größe, nimmt dann das Fleisch heraus und stellt, in einer Schüssel zugedeckt den Braten auf Dunst warm. Der Braten wird in ganz dünne Scheiben geschnitten, muß innen rot, aber nicht blutig sein. Roastbeef wird mit verschiedenem Gemüse angerichtet.

\recipe{Rindfleisch in Muscheln}

\zutaten Gekochtes Rindfleisch, \SI{16}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{2} kleine Zwiebel, 7 Sardellen, 1 Eßlöffel Parmesankäse, \SI{2}{\dkg} Kapern, 1 große Kaffeetasse sauren Rahm, 1 Dotter und 1 Messerspitze gehackte Zitronenschale.

\zubereitung \myfrac{1}{2} \si{\kg} Rindfleisch (auch übriggebliebenes) wird durch die Hackmaschine getrieben und in \SI{2}{\dkg}s Visan mit der zerriebenen Zwiebel weich gedünstet. Nun fügt man von 7 Sardellen und \SI{14}{\dkg} Visan Sardellenbutter, den geriebenen Parmesankäse, die gehackten Kapern, den Rahm, Dotter und Zitronenschale dazu. Die Muschelschalen werden mit Visan ausgestrichen, mit der Fülle gefüllt, obenauf mit Parmesan und Semmelbröseln bestreut, mit heißem Visan betropft und in heißer Röhre 10 Minuten gebraten.

\recipe{Kuheuter}

\zutaten Kuheuter, etwas Mehl, 1 Ei, Semmelbrösel, Ceres.

\zubereitung Die Kuheuter werden gut gewässert, mit kochendem Wasser blanchiert, in Salzwasser \numrange{3}{4} Stunden recht weich gekocht. Dann läßt man sie auskühlen, schneidet dicke Scheiben, salzt sie ein wenig, paniert sie mit Mehl, Ei und Semmelbröseln und bratet sie in Ceres auf beiden Seiten hellgelb. Man gibt Senf- oder Sardellensoße und Kartoffeln dazu, auch Gemüse kann dazu serviert werden.

\recipe{Gebratene Rindsleber}

\zutaten \myfrac{3}{4} \si{\kg} Leber, \SI{10}{\dkg} Speck, \SI{6}{\dkg} Visan, 1 Zwiebel.

\zubereitung Man häutet die Leber, schneidet die Sehnen möglichst heraus, doch ohne die Leber zu zerreißen, und spickt die obere Seite. Hierauf zerläßt man das Visan in einer Bratpfanne, legt die Leber hinein und läßt sie unter häufigem Begießen mit 1 Zwiebel braten, was \myfrac{1}{2} bis \myfrac{3}{4} Stunden dauert. Den Saft verdünnt man mit etwas Suppe oder Wasser, verdickt ihn mit etwas Mehl und würzt das Ganze mit 5 Tropfen Suppen-Würze.

\recipe{Gebackene Rindszunge}

\zutaten 1 Rindszunge, Mehl, Ei, Semmelbrösel, Ceres, Gewürz, Wurzelwerk.

\zubereitung Eine Rindszunge reicht für 10 Personen; will man dieselbe in einem kleinen Haushalt verwenden, so kocht man sie im Ganzen und bereitet sie zu mehreren Mahlzeiten auf verschiedene Weise zu. Der Knochen und das schwammige Fleisch werden abgeschnitten, die Zunge wird so lange gewaschen, bis alles Schleimige entfernt ist. Dann kocht man sie in Wasser, Salz, Gewürz und Wurzelwerk weicht, zieht die weiße Haut herunter und legt die Zunge bis zur weiteren Verwendung in die Brühe. Will man die Rindszunge oder einen Teil panieren, so läßt man denselben erkalten, schneidet Querscheiben von \SI{1}{\cm} Stärke, paniert dieselben mit Mehl, Ei und Semmelbröseln und bäckt sie in Ceres braun. Man reicht dieses Gericht als feine Beilage zu Gemüsen, Schoten, Blumenkohl, Spinat u.\,dgl. Man richtet die Zungenscheiben im Kranze um das Gemüse an.

\recipe{Rinderherz}

\zutaten 1 Rinderherz, Gewürz, Wurzelwerk, \SI{10}{\dkg} Visan, etwas Mehl, 1 Zwiebel, Essig, Zucker und Pfeffer.

\zubereitung Man kocht das Rinderherz in Wasser mit Salz, Gewürz und Wurzelwerk weich. Hierauf macht man von dem Visan und etwas Mehl eine hellbraune Einbrennsoße, schneidet die Zwiebel hinein, gibt etwas von der Brühe dazu, schmeckt diese mit Essig, ein wenig Zucker und Pfeffer ab, gibt das in Würfel geschnittene Herz hinein und läßt es darin aufkochen.

\myChapter{Kalbfleisch}

\mySubsection{Farbtafel II: \glqq Kalbfleisch\grqq}

Linke Hälfte eines Kalbes, die Innenseite:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Keule, Schlegel; der obere Teil heißt Schlußstück oder Nuß; die einzelnen Muskeln sind die Frikandeaus.
    \item Nierenstück oder Nierenbraten.
    \item (d.\,i. $2+4$ zusammen) Sattel, Kalbsrücken oder Karree.
    \item Kotelettenstück.
    \item Kamm oder Schulter.
    \item und 7. Hals.
    \item[8.] Haxe oder Stelze.
    \item[9.] Blatt oder Bug.
    \item[10.] Brust mit Brustspitze und Kalbsmilch oder Bries.
    \item[11.] Bauchstück, Dünnung.
    \item[12.] Haxe oder Stelze.
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Kotelettenstück.
            \item Keule oder Schlegel.
            \item Sattel, Kalbsrücken oder Karree.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\recipe{Kalbsbraten}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Kalbfleisch, \SIrange{8}{10}{\dkg} Visan, etwas Suppe und Salz.

\zubereitung Etwa ein halbes \si{\kg} Kalbfleisch (Nierenbraten) wird mit dem Visan, etwas Salz, ein wenig Suppe oder Wasser ins Rohr zum Braten gestellt und sehr fleißig mit Saft begossen. Wenn es mürbe und rot ist, gießt man das Fett ab und kocht den in der Pfanne angelegten Saft mit etwas Suppe auf, tranchiert das Fleisch in schöne Stücke und gießt den Saft darüber.

\recipe{Kalter Kalbsbraten gefüllt}

\zutaten 1 \myfrac{1}{2} \si{\kg} Kalbsbrust, von 3 Semmeln Bröseln, \SI{10}{\dkg} Visan, 2 Eier, Zitronenschale, \SI{6}{\dkg} Speck, \SI{6}{\dkg} Räucherzunge, Essiggurken, Kapern und Salz.

\zubereitung Von einer schönen Kalbsbrust löst man den sogenannten \glqq Beutel\grqq{} derart, daß derselbe an einer Seite mit der Brust verbunden bleibt, unterdessen bereitet man (für eine Kalbsbrust von 1 \myfrac{1}{2} \si{\kg}) die Fülle aus folgenden Bestandteilen: die feingeriebenen Semmeln, zerlassenes Visan, 2 ganze Eier, etwas Zitronenschale, kleingewürfelten Speck, die feinzerhackte Räucherzunge, einige feingeschnittene Essiggurken, Kapern und etwas Salz. Alles wird gründlich miteinander vermengt und fingerdick in den Beutel gefüllt, dessen Ränder zusammengerollt und zugenäht werden. Hierauf kocht man die Kalbsbrust 2 \myfrac{1}{2} Stunden lang in guter Suppe. Nach dem Kochen nimmt man das Fleisch aus dem Topfe, legt es zwischen 2 Brettchen, beschwert es mit einem Gewicht. Nach völligem Erkalten schneidet man hübsche, zierliche Schnitten, legt sie auf einen großen flachen Teller, und garniert sie mit zweifarbigem Aspik, hartgesottenen Eiern, Radieschen und dgl.

\recipe{Gefüllte Kalbsbrust}

\zutaten 1 \myfrac{1}{2} \si{\kg} Kalbsbrust, \SI{14}{\dkg} Visan, 2 Semmeln, \numrange{3}{4} Dotter, \SI{14}{\dkg} Bröseln, Muskatnuß, Zitronenschale.

\zubereitung Die Rippen werden aus der Kalbsbrust entfernt, die obere Haut zum Teil vorsichtig abgelöst, eine Tasche gemacht, ausgewaschen und gesalzen. \textbf{Fülle:} Man treibt das Visan, 2 geweichte und ausgedrückte Semmeln, Dotter, Semmelbrösel, grüne gehackte Petersilie, geriebene Muskatnuß und Zitronenschale ab und füllt damit die Tasche. Dann näht man diese zu und gibt die Kalbsbrust in eine Pfanne mit einem Stückchen Visan und bratet sie mit der Tasche nach unten an. Nach einer Weile wendet man den Braten, betreicht die Haut mit Visan und läßt die Kalbsbrust gut 2 Stunden abbraten, wobei man sie fortwährend begießt.

\recipe{Weinrahmschnitzel}

\zutaten \myfrac{1}{4} \si{\kg} Kalbsschnitzel, \myfrac{1}{8} \si{\litre} Rahm, \myfrac{1}{8} \si{\litre} Weißwein, Kapern, Zitronenschale und Visan, 2 Sardellen.

\zubereitung Aus dem Rahm, dem Weißwein, einigen feingehackten Kapern, etwas feingehackter Zitronenschale, grüner Petersilie, den feingeschnittenen Sardellen, Zitronensaft nach Geschmack und ein wenig lichter Visan-Einbrenne wird eine schaumig gesprudelte Soße gekocht und inzwischen in heißes Wasser gestellt. In einer Beefsteakpfanne läßt man ein Stück Visan heiß werden, brät das von allen Hautteilen befreite Kalbsschlegelfleisch (das vorher in fingerdicke Scheiben geschnitten, geklopft und gesalzen wurde) auf beiden Seiten bräunlich zu saftigen Naturschnitzeln; nun gießt man das überschüssige Fett ab (das sehr gut zu Kartoffeln verwendbar ist) und die bereitgestellte Soße darauf, läßt die Schnitzel zugedeckt \myfrac{1}{2} Minute aufdünsten, legt sie auf eine heißgemachte Platte und passiert die Soße darüber.

\recipe{Kalbsrippen}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Kalbsrippen, \SI{10}{\dkg} Visan, etwas Weißwein.

\zubereitung Kalbsrippen werden geklopft, eingesalzen und auf eine Stunde in Weißwein gelegt; aus diesem herausgenommen, werden sie mit Mehl bestaubt und in eine Kasserolle mit heißemm Visan gegeben. Nun werden sie angebraten, gewendet und, sobald sie auf beiden Seiten angebraten sind, in eine Schüssel gelegt. In das übrige Fett gibt man einen Löffel Mehl, gießt den Wein darauf und läßt dies aufkochen. Die Tunke gießt mann auf die Kalbsrippen und gibt mit Visan abgebratene Kartoffeln dazu.

\recipe{Kalbsbeuschel}

\zutaten 1 Kalbsbeuschel, Stückchen Leber, ganzes Gewürz, Thymian, Essig, sauren Rahm und Visan.

\zubereitung Das Beuschel und ein Stückchen Leber werden mit Salz, Zwiebel, einigen Pfefferkörnern, etwas Neugewürz, einem Lorbeerblatt und ein wenig Thymian, 2 Löffeln Essig weichgekocht, dann klein geschnitten. Die Suppe wird durchgeseiht und mit Visaneinbrenne eingebrannt, ein wenig saurer Schmetten und das geschnittene Beuschel beigegeben und nochmal aufgekocht. Dazu reicht man Kartoffeln. So kann man auch Kuttelflecke und Schweinsbeuschel bereiten.

\recipe{Kalbsnuß mit Herrenpilzen}

\zutaten Eine Kalbsnuß (es ist ein Stück Fleisch vom Schlegel, welches sich an der inneren Seite desselben befindet und leicht auszulösen ist), \SI{5}{\dkg} Speck, \SI{8}{\dkg} Visan, weißen Pfeffer, \SI{10}{\dkg} Herrenpilze und Zwiebeln.

\zubereitung Die Nuß wird abgehäutelt, gesalzen, mit feinen Speckfaden gespickt und in Visan, Zwiebelscheiben und Pfeffer weich gedünstet. Wenn das Fleisch weich ist, nimmt man es heraus, gibt zu dem zurückbleibenden Saft ein wenig weiße Visaneinbrenne, um die Soße etwas dicklicher zu machen. Nun seiht man sie durch, gibt etwas Zitronensaft dazu, schneidet die Nuß in dünne Scheiben, läßt die aber beisammen und legt sie in die Soße. Beim Anrichten legt man die Nuß in die Mitte der Schüssel, gibt herum einen Kranz von feingeschnittenen, in Visan und etwas Petersilie gedünsteten Herrenpilzen.

\recipe{Kalbsschlegel mit Speck und Pfeffer}

\zutaten 1 Kalbsschlegel, \myfrac{1}{4} \si{\kg} Speck, Pfeffer, Salz, \SI{15}{\dkg} Visan, 1 Zwiebel, \myfrac{1}{4} \si{\litre} sauren Rahm.

\zubereitung Der Schlegel wird gewaschen, gehäutelt und der Knochen ausgelöst. Aus dem Speck werden \SI{3}{\cm} lange und \SI{1}{\cm} starke Nudeln geschnitten, in mit Salz vermengten Pfeffer eingewickelt und in Einschnitte, die man in das Fleisch macht, hineingesteckt. Dann wird der Schlegel auf dem Visan mit einer in Scheiben geschnittenen Zwiebel 2 Stunden in der Röhre gebraten, wobei er fleißig mit dem ausgebratenen Fett begossen wird. Ist die Zwiebel braun, gießt man etwas Wasser zu. Zuletzt gießt man den Schmetten dazu und läßt ihn noch einmal aufbraten. Das Gericht serviert man mit Makkaroni oder Kartoffeln.

\recipe{Kaiserschnitzel}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Schnitzelfleisch, Salz, Pfeffer, Majoran, sauren Rahm und Visan.

\zubereitung Die Schnitzel werden geklopft, mit Salz, Majoran und etwas Pfeffer eingerieben, in Mehl gewendet und in Visan hellbraun gebraten. Nun gießt man etwas Suppe oder Wasser und sauren Rahm zu, bis man genügend Soße hat, und läßt darin die Schnitzel \numrange{2}{3} Minuten dämpfen. Beim Anrichten formt man auf einer runden Schüssel einen Rand aus gedünstetem Reis, den man mit Paprika gewürzt hat, legt die Schnitzel in die Mitte und gießt die Soße darüber.

\recipe{Kalbsrouladen}

\zutaten \SI{1}{\kg} derbes Kalbfleisch (Kaiserteil), \SI{10}{\dkg} Kalbfleisch, \SI{10}{\dkg} rohes Selchfleisch, 4 Sardellen, 2 Eier, 2 Kaffeelöffel Kapern, etwas Bröseln und Visan.

\zubereitung Vom Fleisch schneidet man \numrange{8}{10} Scheiben, klopft und füllt sie mit folgender Fasch: \SI{10}{\dkg} rohes Kalbfleisch, ebensoviel Selchfleisch, die geputzten Sardellen werden fein gewiegt, 2 Eier, die Kapern und Semmelbrösel gut daruntergemengt, die Schnitzel zusammengerollt und mit Zwirn nochmals umwickelt. Nun legt man sie in schäumendes Visan in ein Geschirr mit gut schließendem Deckel und läßt sie weich dünsten. Man gießt nach Bedarf von Zeit zu Zeit etwas Suppe oder Wasser zu. \myfrac{1}{4} Stunde vor dem Anrichten gibt man etwas gebräuntes Mehl zu und läßt die Soße sämig kochen.

\recipe{Kalbsschäuferl}

Münchner Spezialität.

\zutaten Fleisch von der Kalbsschulter, Wurzelwerk, Salz und Visan.

\zubereitung Man schneidet von der Kalbsschulter dicke Schnitzel und dünstet sie in Visan mit langgeschnittenem Wurzelwerk und Salz weich. Kurz vor dem Anrichten fügt man etwas Weißwein zu, läßt denselben aufkochen und serviert die Schäuferln mit den Wurzeln.

\myChapter{Schweinefleisch auf verschiedene Art}

\mySubsection{Farbtafel III: \glqq Schweinefleisch\grqq}

Linke Hälfte eines Schweines, die Innenseite:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Spitzbein, Haxe oder Pfote.
    \item Eisbein, Dickbein oder Haxe.
    \item Schlegel, Keule oder Schinken.
    \item Filet, Lende oder Mürbebraten.
    \item Bauch oder Speck.
    \item Rippespeer, Karree oder Karbonadenstück.
    \item Vorderschinken oder Blatt (verdeckt, weil an der Außenseite).
    \item Brust.
    \item Eisbein, Dickbein oder Haxe.
    \item Kopf mit Rüssel und Ohren.
    \item Kamm. 
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Rippespeer, Karree ausgeschält.
            \item Bauchstück.
            \item Schweinsrücken, Karree mit Kamm und Schulter.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\recipe{Braten}

\zutaten \SI{1}{\kg} mageres Schweinefleisch, \SI{6}{\dkg} Visan, Kümmel und Salz.

\zubereitung Das Schweinefleisch wird eingesalzen und mit Visan, etwas Kümmel und warmem Wasser in das Rohr oder auf die Platte gesetzt. Nun läßt man das Fleisch unter fortwährendem Begießen schön braun werden, gibt dann genügend Wasser zu und läßt es fertig dünsten. Der Saft wird passiert und über den in Scheiben geschnittenen Braten gegossen.

\recipe{Schweineschlegel mit Rahmsoße}

\zutaten \SI{1}{\kg} mageres Fleisch vom Schlegel, \SI{18}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{8} \si{\litre} Rahm, einige Kapern, etwas Mehl.

\zubereitung Das Fleisch wird in \SI{18}{\dkg} Visan mit warmem Wasser weich gedünstet. Dann sprudelt man \myfrac{1}{8} \si{\litre} Rahm mit 3 Eßlöffeln Mehl ab und bindet damit den erhaltenen Fleischsaft und läßt das Fleisch in der Soße nochmals aufkochen.

\recipe{Gebratenes Spanferkel}

\zutaten 1 Spanferkel, Zwiebel, Gewürz, 4 Eier, \myfrac{1}{4} \si{\kg} Visan, \myfrac{1}{4} \si{\kg} Semmelbrösel, Salz, grüne Petersilie und Speck.

\zubereitung Am besten ist ein 14 Tage altes Spanferkel. Es wird recht sauber geputzt und ausgenommen, ohne es der Länge nach aufzuschneiden. Dann sticht man die Augen aus und hackt die Pfoten ab. Nachdem man es gut abgewaschen hat, trocknet man es innen und außen ab, bestreut es innen mit Salz und läßt es einen Tag an einem kühlen Ort (in ein reines Geschirrtuch eingewickelt) hängen. Dann bereitet man folgendes Fasch: Man kocht Lunge und Herz mit Wasser, Salz, Zwiebel und Gewürz weich und hackt beides mit der rohen Leber recht fein. Nun gibt man das schaumig angetriebene Visan dazu, die Eier, Semmelbrösel, Salz und die feingehackte Petersilie. Das alles wird gut verrührt, das Spanferkel damit gefüllt und zugenäht. Nun reibt man es gut mit Speck ein. Die Haut muß man mehrmals mit einer Spicknadel durchstechen, damit sich keine Blasen bilden. So läßt man es mit wenig Wasser 1 \myfrac{1}{2}\,--2 Stunden, ohne es zu begießen, in heißer Röhre braten, damit die Haut spröde bleibt. Das Bestreichen mit Speck muß man öfter wiederholen, wodurch die Haut braun und knusprig wird. Beim Anrichten steckt man eine Zitrone ins Maul. Will man das Ferkel ungefüllt braten, so muß man es vorher mit einem Holzspieß durchbohren, damit es seine Form behält.

\recipe{Gekochter Schinken}

Der auf diese Art gekochte Schinken schmeckt vorzüglich.

\zubereitung Zum Kochen eignet sich am besten Schinken, der gar nicht oder nur kurze Zeit im Rauch gehangen hat, aber gut durchgepökelt ist. Man wässert den Schinken \numrange{6}{8} Stunden, kratzt alles Unreine ab und wäscht ihn nochmals! Dann schnürt man ihn mit starken Bindfaden zusammen und setzt ihn mit reichlich Wasser zu. Sobald das Wasser anfängt zu kochen, nimmt man das Gefäß vom Feuer zurück, damit der Schinken nicht kocht, sondern nur in kochend heißem Wasser zieht. Man gibt nach Geschmack Thymian, Basilikum, Majoran, Pfeffer, Wacholderbeeren und 1 Zwiebel dazu. Wenn der Schinken etwa \myfrac{1}{2} Stunde im heißen Wasser gezogen hat, gießt man 1 Weinglas Kornbranntwein dazu, wodurch er recht weich und zart wird. Die Zeit des Ziehens richtet sich nach der Beschaffenheit des Schinkens und schwankt zwischen 3 und 5 Stunden. Um zu erkennen, ob der Schinken gar ist, sticht man mit einer Gabel hinein; zieht sich derselbe leicht heraus, ohne daß man den Schinken hoch hebt, so ist derselbe gar.

\recipe{Serbisches Reisfleisch}

\zutaten \SI{1}{\kg} mageres Schweinefleisch, 2 Zwiebeln, \SI{8}{\dkg} Visan, etwas Paprika, \SI{25}{\dkg} Reis.

\zubereitung Das Fleisch schneidet man in kleine Würfel und läßt es mit den feingeschnittenen Zwiebeln im Visan gelblich anbraten. Nun staubt man eine Messerspitze Paprika und etwas Salz darüber, gießt \myfrac{1}{2} \si{\litre} Wasser dazu und läßt es 1 Stunde gut zugedeckt dämpfen. Dann schüttet man den Reis dazu und läßt das Ganze noch \myfrac{1}{2} Stunde dünsten, bis der Reis weich ist. Vor dem Anrichten fügt man noch 3 Eßlöffel Schweizer- oder Parmesankäse hinzu. Dieses Reisfleisch kann man auch mit Kalb-, Hammel- oder gemischten Fleischsorten zubereiten.

\recipe{Schweinskoteletts mit pikanter Soße}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Schweinskoteletts, \SI{4}{\dkg} Visan, 1 Zwiebel, \myfrac{1}{8} \si{\litre} übriggebliebenen Bratensaft oder gute Suppe, 3 Essiggurken, etwas grüne Petersilie. Zum Braten der Koteletts \SI{10}{\dkg} Visan.

\zubereitung Die Zwiebel wird in Visan gelb gedämpft; dann wird der Bratensaft dazugegossen, die gehackten Essiggurken und feingewiegte Petersilie dazugemischt. Mit der kochenden Soße werden die vorher in Visan braun gebratenen Koteletts übergossen.

\recipe{Schweinsleber-Risotto}

\zutaten \SI{30}{\dkg} Reis, 4 Eßlöffel Visan, Zwiebel, Lorbeerblatt, Pfeffer, Knoblauch, Paprika, \myfrac{1}{2} \si{\kg} Schweinsleber.

\zubereitung Der abgewischte, ungewaschene Reis wird mit 2 Eßlöffel zerlassenem Visan gelb geröstet. Dann gibt man \myfrac{1}{2} \si{\litre} kochendes Wasser, 1 Teelöffel Salz, 1 kleine Zwiebel, 1 Lorbeerblatt, 6 Pfefferkörner dazu und dämpft den Reis in 40 Minuten gar. Die Leber wird in kleine dünne Scheiben geschnitten und in 2 Eßlöffel Visan rasch durchgedämpft. Dann fügt man 1 Zehe geriebenen Knoblauch oder 2 kleine Zwiebeln, etwas Salz, 1 Messerspitze Paprika und \myfrac{1}{2} Teetasse kochendes Wasser hinzu und läßt die Leber gut zugedeckt 10 Minuten dünsten. Beim Anrichten vermengt man das Ganze mit dem Reis und fügt 2 Eßlöffel Parmesankäse dazu.

\recipe{Schweinsschlegel mit Sardellen}

\zutaten 1 jungen Schweinsschlegel, \SI{8}{\dkg} Sardellen, \SI{10}{\dkg} Visan.

\zubereitung Der Schlegel wird von der Haut und dem Fett gänzlich befreit. Die Sardellen treibt man mit dem Visan gut ab, bestreicht damit den Schlegel überall gleichmäßig und läßt ihn in der Röhre braten. Ist der Schlegel braun, etwas Wasser zugießen.

\recipe{Schweinsrücken als Wildbraten}

\zutaten 1 Schweinsrücken, Zwiebel, Wurzelwerk, Gewürz, \SI{28}{\dkg} geriebenes Brot, \SI{14}{\dkg} Visan, 1 Glas Rotwein, etwas Essig.

\zubereitung Man nimmt einen kleineren Schweinsrücken, schneidet das Fett und die Schwarte bis auf \SI{1}{\cm} Dicke ab, kocht von 1 Zwiebel, Wurzelwerk, Gewürz, Wacholderbeeren, etwas Thymian und etwas Essig eine Beize, läßt sie kalt werden, legt den Schweinsrücken hinein, wendet ihn täglich um, nimmt ihn nach 4 Tagen heraus und bratet ihn, indem man etwas von der Beize, in der er gelegen, untergießt, weich. Nun mischt man das geriebene Brot, etwas gestoßenen Pfeffer, das Visan und 1 Glas Rotwein gut durcheinander, belegt damit den ganzen Rücken, streicht es recht fest und glatt, schiebt das Ganze wieder in die Röhre und läßt das Überstrichene zur Kruste werden. Begießen darf man den Braten nach dem Bestreichen nicht mehr, nur beträufeln kann man ihn öfters mit dem ausgelassenen Fett.

\myChapter{Schöpsenfleisch}

Alle Schöpsengerichte muß man auf heißen Schüsseln anrichten und die Teller warm stellen.

\mySubsection{Farbtafel IV: \glqq Schöpsenfleisch (Hammel)\grqq}

Linke Hälfte eines Hammels, die Innenseite:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Hals.
    \item Kamm.
    \item Kotelettenstück.
    \item (d.\,h. $3+5$ zusammen) Hammelrücken, Karree.
    \item Nierenstück.
    \item Keule oder Schlegel.
    \item Bauch und Querrippen.
    \item Nachbrust.
    \item Brust.
    \item Vorderkeule, Blatt oder Bug, Brust (liegt auf der Außenseite).
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Koteletten- oder Karbonadenstück.
            \item Keule oder Schlegel.
            \item Hammelrücken, Sattel oder Karree mit Nieren.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\recipe{Schöpsenschlegel gebraten}

\zutaten 1 Schöpsenschlegel, Visan, 3 Zehen Knoblauch, etwas Kümmel und Salz.

\zubereitung Man nimmt aus dem Schöpsenschlegel die Knochen heraus und schneidet das Fett weg. Den Schlegel wischt man mit einem reinen Geschirrtuch sauber ab und salzt ihn ein. Nun zerreibt man den Knoblauch mit Salz, bestreicht damit das Fleisch, gibt etwas Kümmel dazu, legt den Schlegel in die Bratpfanne, untergießt ihn mit Wasser und dämpft ihn auf der Platte auf beiden Seiten. Dann gießt man etwas Soße ab, bestreicht den Schlegel gut mit Visan und bratet ihn in der Röhre unter fleißigem Begießen und Bestreichen mit Visan.

\recipe{Schöpsenschlegel auf steirische Art}

\zutaten 1 Schöpsenschlegel, eine Beize (von \SI{1}{\litre} Wasser, etwas Essig, Zwiebel, Pfeffer, Lorbeerblatt und Thymian), \SI{10}{\dkg} Speck, Wurzelwerk, Visan, sauren Rahm, \SI{2}{\dkg} Herrenpilze.

\zubereitung Der Schlegel wird von Knochen und Talg befreit, gut abgehäutelt, gesalzen und bis zum nächsten Tage in einem zugedeckten Gefäße aufbewahrt. Am folgenden Tage legt man ihn in die gekochte, überkühlte Beize und deckt ihn zu. Je länger der Schlegel in der Beize liegt, desto mürber und schmackhafter wird er. Wenn man ihn braucht, spickt man ihn mit Speck, gibt feingeschnittenes Wurzelwerk dazu und dünstet ihn in dem Saft, in dem er eingelegt war, halbweich. Dann nimmt man den Schlegel aus dem Saft und bratet ihn unter stetem Bestreichen mit Visan im Rohr fertig. Die Herrenpilze kocht man in wenig Wasser weich, hackt sie fein und gibt sie zu dem Braten sowie den durchgeseihten Saft. Nun nimmt man den Schlegel heraus, dickt die Soße mit \myfrac{1}{4} \si{\litre} saurem Schmetten und 3 Löffel Mehl ein und legt den schön geschnittenen Schlegel hinein. Nochmals aufwallen lassen. Mit Reis oder Makkaroni auftragen.

\recipe{Schöpsenfleisch mit Majoransoße}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} mageres Fleisch, \SI{6}{\dkg} Visan, 2 Knoblauchzehen, etwas Majoran.

\zubereitung Man kocht das Fleisch weich. Die Suppe seiht man ab, macht aus dem Visan eine helle Einbrenne, verdickt damit die Suppe, zerreibt den Knoblauch mit Salz und gibt es mit dem auf der Hand zerriebenen Majoran in die Soße. Das in Würfel geschnittene Fleisch legt man ebenfalls hinein und läßt alles zusammen noch aufkochen.

\recipe{Grilliertes Schöpsenfleisch}

\zutaten \SI{1}{\kg} Kotelettenfleisch, Gewürz, Suppengemüse, Mehl, 1 Ei, Semmelbrösel, \SI{16}{\dkg} Visan.

\zubereitung Man setzt das Fleisch mit kochendem Wasser an, fügt, nachdem man es abgeschäumt hat, Salz, Gewürz und Suppengemüse dazu und kocht es weich. Hierauf nimmt man es aus der Brühe, läßt es auskühlen, schneidet Schnitzel davon, bestreut diese mit Pfeffer und Salz, paniert sie in Mehl, Ei und Semmelbröseln und bratet sie in heißem Visan auf beiden Seiten goldbraun.

\recipe{Irish stew}

Spr. eirisch stju.

\zutaten \SI{1}{\kg} Kotelettenstück oder Schlegelfleisch, 3 Kartoffeln, Salz, Pfeffer, \myfrac{1}{4} \si{\kg} Visan.

\zubereitung Man schneidet von dem Fleisch fingerdicke Scheiben und löst das Fett ab. Die Scheiben werden geklopft, mit Salz und etwas Pfeffer bestreut. Die Kartoffeln werden geschält, in dicke Scheiben geschnitten und mit kochendem Wasser abgebrüht. Nun legt man auf den Boden eines Suppentopfes oder einer Puddingform Visanflocken und darauf abwechselnd eine Schicht Fleisch und eine Schicht Kartoffeln, wobei man zwischen die einzelnen Schichten immer Visanflocken legt. Wer den Zwiebelgeschmack liebt, kann auch jede Fleischschicht mit etwas zerriebener Zwiebel bestreuen. Zuletzt gießt man so viel Fleischbrühe darüber, daß die oberste Schicht gerade davon bedeckt ist. Hat man das Gericht so weit fertig, so gibt man einen gutschließenden Deckel auf den Topf, setzt ihn auf gelindes Feuer und läßt es \numrange{1}{1} \myfrac{1}{2} Stunden kochen. Der Topf muß von Zeit zu Zeit vorsichtig geschüttelt werden. Das Gericht kann auch mit Weißkohl gekocht werden; man schneidet dann denselben, brüht ihn, legt ihn auf die Kartoffelschichten und streut etwas Kümmel darüber.

\recipe{Paprikafleisch}

\zutaten \SI{1}{\kg} Rippenstück oder Brust, 2 Eßlöffel Visan, Salz, Paprika, 1 Zwiebel, 1 Obertasse sauren Rahm.

\zubereitung Vom Fleisch schneidet man Scheiben, klopft sie, bestreut sie mit Salz und Paprika, schwengt sie in 2 Eßlöffel schäumendem Visan mit 1 Zwiebel durch, wobei es nicht braun werden darf. Dann wird etwas Mehl darüber gestaubt, der Rahm dazugegossen, etwas Brühe oder Wasser und das Fleisch darin gedämpft.

\recipe{Pilaw}

\zutaten \SI{1}{\kg} Schöpsenkarree, Wurzelwerk, Zwiebel, Salz, Gewürzkörner, \SI{30}{\dkg} Reis, \SI{12}{\dkg} Visan, Semmelbrösel und Parmesankäse.

\zubereitung Das Fleisch wird in wenig Wasser mit Wurzelwerk, Zwiebel und Salz weich gedünstet. Ehe es vollkommen gar ist, werden einige Gewürzkörner, Nelken und Muskatblüte hinzugetan. Das Fleisch wird dann ausgekühlt in Scheiben geschnitten. Mit der abgeseihten Brühe kocht man den Reis, den man vorher erst in 2 Eßlöffel Visan in einer flachen Pfanne gelb geröstet hat, weich und dick. Nun wird eine tiefe Schüssel halb mit Visan ausgestrichen und die Hälfte Reis hineingetan; obenauf legt man die gekochten Hammelkoteletss nebeneinander und bedeckt dieselben mit Reis. Dieser wird mit Ei bestrichen, mit geriebener Semmel und Parmesankäse bestreut und das Ganze in der Röhre \myfrac{1}{2} Stunde gebacken. Man bringt den Pilaw in der Schüssel auf den Tisch und garniert ihn mit in Viertel geschnittenen, hartgekochten Eiern und in Visan braun gerösteten Zwiebelringen.

\recipe{Frikassee vom Lamm}

\zutaten 1 Lammbrust, Wurzelwerk, Basilikum, Visan, 4 Sardellen, 1 Eidotter, Zitrone, Zwiebel.

\zubereitung Die Lammbrust wird mit Wasser, Wurzelwerk, Basilikum und Salz weich gekocht; dann läßt man sie erkalten, schneidet sie in Würfel, die Knochen läßt man zurück. Nun macht man von Visan eine helle Einbrenne, gießt die Lammbrühe auf, gibt eine ganz feingewiegte, in Visan geröstete Zwiebel dazu, die feingewiegten Sardellen, zieht die Soße mit 1 Eidotter ab, schmeckt sie mit Zitronensaft ab und läßt darin das Fleisch einmal aufwallen. Man richtet das Frikassee auf einer tiefen Schüssel bergartig an und garniert es mit kleinen Semmelknödeln.

\myChapter{Das Wildbret}

Man unterscheidet drei Arten von Wildbret: Hochwild, niederes Wild und Schwarzwild; zum Hochwild rechnet man Edelhirsch, Dammhirsch, Reh und Gemse; zum niederen Wild gehören Hasen, Kaninchen usw. Die beiden ersten Arten fasst man auch, im Gegensatz zum Federwild, als Haarwild zusammen. Wildbret, besonders Haarwild, zeichnet sich durch seinen großen Nährwert und durch leichte Verdaulichkeit aus und ist daher für Kranke und Genesende die empfehlenswerteste Kost.

Der Einkauf von Wildbret hängt von der Schonzeit ab. Wir empfehlen daher den Hausfrauen die Beachtung unseres Küchenkalenders, der bei der Aufstellung des Speisezettels verläßliche Richtlinien gibt.

\recipe{Hirsch, Edelhirsch oder Dammhirsch}

\zutaten Schlegelfleisch, Rücken- oder Lendenbraten, \SI{10}{\dkg} Speck, \SI{20}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{4} \si{\litre} sauren Rahm.

\zubereitung Der Schlegel wird ausgelöst, gesäubert, abgehäutelt, gesalzen und mit dem Speck gespickt. Nun gibt man das Visan in die Pfanne, läßt es aufschäumen und legt den Braten hinein. Unter fleißigem Begießen läßt man das Fleisch je nach der Qualität \numrange{2}{2} \myfrac{1}{2} Stunden braten; \myfrac{1}{2} Stunde vor dem Anrichten gießt man eine Obertasse sauren Rahm dazu. Von den Wänden der Bratpfanne schabt man fleißig die angebräunte Soße ab.

\recipe{Hirschlende}

\zutaten Hirschlende, Ceresfett, Speck, saueren Rahm.

\zubereitung Die Lende wird abgehäutelt, gut gespickt, mit Salz bestreut und im heißen Ceresfett auf allen Seiten schön braun gebraten, dann gießt man etwas Wasser zu und läßt das Fleisch zugedeckt gar dünsten. Zuletzt gießt man den saueren Rahm zu, läßt alles nochmals aufwallen und serviert Blätterteig-Halbmonde dazu.

\recipe{Geschmorte Hirschkeule oder gedämpfter Schlegel}

\zutaten 1 Hirschkeule, Beize (von Essig, Zwiebel, Wurzelwerk, Zitronenscheiben, Petersilie, Estragon, Thymian, Pfeffer und Wacholderbeeren), \SI{25}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{2} Teelöffel Suppen-Würze.

\zubereitung Der Schlegel wird abgehäutelt und in die oben angegebene Beize gelegt. Man läßt den Schlegel \numrange{5}{6} Tage liegen und wendet ihn täglich um. Dann nimmt man das Fleisch heraus, gießt die Beize durch ein Sieb und kocht einen Teil derselben mit Knochen und Fleischabfällen der Keule zu einer braunen Brühe. In einer Pfanne läßt man das Visan leicht anbräunen, legt das Fleisch hinein, bräunt es auf allen Seiten und gießt von der braunen Brühe dazu. Nun läßt man das Fleisch langsam, gut verdeckt, weich schmoren und kräftigt die Soße durch Hinzufügen von Suppen-Würze.

\recipe{Beefsteaks vom Hirsch}

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Fleisch vom Vorderblatt oder Hals, \SI{6}{\dkg} Speck, Salz, Pfeffer und \SI{12}{\dkg} Visan.

\zubereitung Das Fleisch wird fein gewiegt, mit dem gewiegten Speck, Salz und Pfeffer untermengt, in heißem Visan nach Belieben mit oder ohne Zwiebel braun gebraten.

\recipe{Hirschleber gebraten}

\zutaten 1 Leber, Salz, Pfeffer und Visan.

\zubereitung Man läßt die Leber 1 Stunde wässern, zieht die feine Haut herunter und schneidet sie in Scheiben. Diese bestreut man mit Salz und Pfeffer, bratet sie in Visan auf beiden Seiten braun; man gibt eine braune Senfsoße dazu. -- Man kann auch die in Scheiben geschnittene Leber in Ei und Mehl panieren, in Visan braten und mit Salat servieren.

\recipe{Rehkeule oder Schlegel}

Wird ebenso behandelt wie der Rehrücken, doch muß die Keule 1 Stunde länger braten. Auch das Rehblatt (Vorderschenkel) wird genauso zubereitet. 

\recipe{Rehrippchen auf Mailänder Art}

\zutaten \myfrac{3}{4} \si{\kg} Rehrücken, Salz, Pfeffer, Visan, 1 Tasse Fleischbrühe, 1 Glas Madeira, 8 Tomaten, \SI{30}{\dkg} Makkaroni, Parmesankäse.

\zubereitung Von dem gehäuteten Rücken schneidet man Koteletts, klopft die Scheiben breit, bestreut sie mit Salz und Pfeffer und bratet sie schnell in Visan braun. Den Satz kocht man mit etwas gebräuntem Mehl, 1 Obertasse Suppe, 1 Glas Madeira bündig. Vorher hat man schon die Tomaten mit etwas Visan und Brühe weich gedämpft und durch ein Sieb getrieben. Nun kocht man die Makkaroni in Salzwasser gar, schwenkt sie mit Visan und Parmesankäse durch. Der Tomatenbrei und die Makkaroni müssen heiß gestellt werden, bis das Fleisch fertig gebraten ist. Dann richtet man das Gericht folgendermaßen an: In die Mitte der Schüssel häuft man den Tomatenbrei, legt die Makkaroni kranzförmig herum, stellt auf diese die Koteletts aufrecht und reicht die Soße in der Sossier.

\recipe{Rehrücken oder Ziemer gebraten}

\zutaten 1 Rücken, \myfrac{1}{4} \si{\kg} Visan, etwas Brotrinde, Speck, Gewürz, 4 Wacholderbeeren, 1 Tasse sauren Rahm.

\zubereitung Man hackt die vorstehenden Rippenknochen gleichmäßig ab, so daß der Rücken beim Anrichten nicht zu hoch auf der Schüssel liegt. Dann wird er gehäutet, fein gespickt und mit kochendem Wasser übergossen. In der Pfanne läßt man das Visan bräunen, legt den Braten hinein, gießt ein wenig kochendes Wasser in die Pfanne, was man von Zeit zu Zeit wiederholen muß. Man gibt einige alte Brotrinden, Gewürz und Wacholderbeeren mit in die Pfanne, bestreut den Braten mit Salz, begießt ihn fleißig mit der Bratenbrühe und bratet 1 \myfrac{1}{2}\,--2 Stunden. \myfrac{1}{4} Stunde vor dem Anrichten gibt man den Rahm dazu, derselbe muß mitbräunen. Ist der Ofen sehr heiß, so kann man den Braten mit einem mit Ceres bestrichenen Papier bedecken. Es ist ratsam, vorn in den Braten einen kleinen Spieß zu stecken, um zu verhindern, daß sich der Braten krumm zieht. Den Rehrücken serviert man mit Blätterteig-Halbmonden (siehe Band I) und Rotkraut.

\recipe{Rehleber auf Jägerart}

\zutaten 1 Leber (reicht für \numrange{1}{2} Personen), Salz, Pfeffer, Zwiebel, Visan.

\zubereitung Die Rehleber zeichnet sich durch ihren feinen Geschmack aus, muß aber ganz frisch sein. Die Leber wird kurze Zeit gewässert, gehäutet, in dünne Scheiben geschnitten und in Visan mit feingewiegter Zwiebel, Salz und Pfeffer auf beiden Seiten bräunlich geschmort. Dann wird Mehl darüber gestäubt, Essig dazugegossen und die Leber zugedeckt, damit noch einmal aufgekocht.

\recipe{Renntier}

Dasselbe wird genau so zubereitet wie Hirsch; das Fleisch ist aber meistens zarter und saftiger und braucht daher nicht so lange zu braten.

\recipe{Gemsenbraten}

Derselbe wird wie Rehbraten zubereitet, doch ist das Fleisch, besonders von alten Gemsen, meist grobfaserig und trocken.

\mySubsection{Der Hase}

Man achte beim Einkauf des Hasen darauf, wo die Schußstelle ist. Hat der Schuß den Rücken getroffen, so ist der Hase minderwertig, weil das beste Stück verletzt ist. Sehr große Hasen sind in der Regel alte Tiere; man macht ihr Fleisch mürber, wenn man den Hasen vorrichtet und vor dem Braten \numrange{2}{3} Tage in eine Beize legt.

\recipe{Hasenbraten}

\zutaten Einen ausgewachsenen jungen Hasen, \SI{20}{\dkg} Visan, \SI{7}{\dkg} Speck, \myfrac{1}{4} \si{\litre} sauren Rahm, 1 Teelöffel Mehl und Salz.

\zubereitung Man häutet den Hasen ab, spickt ihn, legt ihn mit dem Rücken nach oben in eine passende Bratpfanne, salzt ihn und begießt ihn fleißig mit heißem Visan. Ist er oben etwas gebräunt, so begießt man ihn mit dem Rahm und brät ihn unter häufigem Begießen gar. Die Zeitdauer ist nach Alter und Größe des Hasen verschieden; junge Hasen sind in einer Stunde gar, ältere brauchen 1 \myfrac{1}{2}\,--2 Stunden.

\recipe{Hasenpfeffer}

\zutaten Herz, Leber, Kopf, Hals und Vorderblätter des Hasen, 2 Lorbeerblätter, Salz, Visan zur Mehlschwitze.

\zubereitung Das Fleisch wird sauber gewaschen, die Bauchlappen und Vorderblätter teilt man in passende Stücke, läßt das Ganze in kochendem Wasser aufwallen, fügt etwas Essig, Gewürz und Salz bei und läßt das Fleisch weich kochen. Ist es gar, so macht man von 2 Eßlöffel Mehl eine braune Visaneinbrenne, gießt mit der Brühe auf, macht die Soße mit etwas Weißwein pikant, legt das Fleisch in eine Schüssel und gießt die Soße darüber.

\recipe{Hase mit Zwiebeln}

Für ältere Tiere und zerschossene Hasen zu empfehlen.

\zutaten \myfrac{1}{4} \si{\litre} Weißwein, Nelken, 2 größere oder 4 kleinere Zwiebeln, 1 Kaffeetasse grob gewiegtes Selchfleisch, Speck, \SI{10}{\dkg} Visan, Zitronensaft, Zucker.

\zubereitung Man spickt den Hasen, schneidet ihn in Stücke und kocht ihn in einem Topf mit dem Weißwein, Salz, Nelken, den geschälten ganzen Zwiebeln, dem Schinken weich (die Zwiebeln müssen nach einer halben Stunde herausgenommen werden). Von dem Visan bereitet man eine braune Einbrenne, läßt dieselbe in der Brühe aufkochen und schmeckt die Soße mit Zitronensaft und Zucker ab.

\recipe{Hase in Salmi}

\zutaten Reste vom Hasenbraten, 2 Eßlöffel gebräuntes Mehl, \SI{5}{\dkg} gewiegte Sardellen, Champignons, Kartoffelpüree, Visan, geriebenen Parmesankäse, Semmelbröseln.

\zubereitung Man verwendet die Reste von einem Hasenbraten oder einem schlecht gebratenen Hasen. Man schneidet das Fleisch von den Knochen und schneidet es in kleine Stücke. Die Knochen und Fleischabfälle stößt man jedes für sich in einem Mörser. Dann gießt man Brühe oder Wasser auf die Knochen und läßt sie eine Zeitlang kochen. Diese Knochenbrühe gießt man durch ein Sieb und verkocht sie mit dem Braunmehl und dem kleingeschnittenen Fleisch. Nachdem die Soße gut verkocht ist, streicht man sie durch ein Sieb und würzt sie mit Sardellen, etwas Zitronensaft und gewiegten Champignons. Wenn die Soße bündig ist, gibt man das zerschnittene Hasenfleisch hinein, läßt es recht heiß stehen, aber nicht kochen. Unterdessen richtet man auf einer Schüssel einen Rand von Kartoffelpüree an, bestreicht ihn mit dem zerlassenen Visan, streut den Parmesankäse und Semmelbröseln darüber, läßt es in der Röhre rasch goldgelb backen und richtet in der Mitte dieses Randes das fertige Salmi an.

\recipe{Hasenkoteletts nach französischer Art}

\zutaten 1 jungen Hasen, Wurzelwerk, Estragon, Champignons, gehackte Schalotten, 2 Eßlöffel Visan, 1 Glas Weißwein.

\zubereitung Man verwendet junge Hasen mit starkem, fleischigem Rücken. Man häutet den Rücken ab, löst die langen Rückenmuskeln aus, schneidet diese schräg in kotelettförmige Scheiben und klopft diese mit der Fläche des Hackmessers ein wenig breit. Die Hasenrippen putzt man sauber, hackt sie kurz ab und steckt in die Spitze eines jeden Koteletts ein Rippchen. In einer Kasserolle dämpft man das Wurzelwerk, Estragon, nebst den Schalotten und Champignons mit dem Visan und dem Weißwein weich. Nun legt man die Koteletts, die man mit Salz und Pfeffer bestreut hat, in die Kasserolle, wendet sie nach 3 Minuten um und läßt sie auf starkem Feuer \numrange{3}{5} Minuten weich dämpfen, wobei man die Kasserolle hin und her schüttelt, damit das Fleisch nicht anbrennt. Man gießt 3 Eßlöffel Espagnole (im Delikatessengeschäft erhältlich) auf das Ganze, träufelt Zitronensaft darauf, läßt alles kurz aufkochen und richtet es folgendermaßen an: In die Mitte der Schüssel gibt man Rotkraut, legt die Koteletts herum, gießt über dieselben die Soße und reicht Salzkartoffeln dazu.

\recipe{Kaninchenbraten}

\zutaten 1 Kaninchen, Semmelbrösel, Visan, Zitronensaft.

\zubereitung Man richtet das Kaninchen vor und bratet es wie den Hasen. Eine halbe Stunde vor dem Anrichten bestreut man es dick mit Semmelbröseln, beträufelt es mit Visan und läßt es scharf und knusprig braten. Beim Anrichten beträufelt man das Fleisch mit Zitronensaft.

\recipe{Frikassee von Kaninchen}

\zutaten 1 Kaninchen, Visan, 1 kleine Zwiebel, 3 Gewürznelken, Kalbsknochenbrühe, Essig, Salz, Pfeffer, Muskatnuß, 2 Eidotter.

\zubereitung Man zerlegt das Kaninchen in Stücke, läßt in einer Kasserolle Visan (\SI{5}{\dkg}) zergehen, gibt Zwiebel und Gewürznelken hinein, läßt das Fleisch darin dämpfen, staubt es mit einem Eßlöffel Mehl an und läßt es mit der Knochenbrühe, Essig, Salz, Pfeffer und Muskatnuß weich kochen. Die Soße gießt man durch ein Sieb, gibt 1 Eßlöffel Visan und etwas Zitronensaft dazu und läßt es noch einmal aufkochen. Nun quirlt man die Eidotter mit 2 Eßlöffel Milch oder Rahm gut ab und gießt es auf einer halbtiefen Schüssel an und legt um den Rand der Schüssel kleine Semmelknödel, die man in Salzwasser abgekocht hat.

\mySubsection{Wildkaninchen}

Dieses Fleisch hat große Ähnlichkeit mit dem Hasenfleisch, ist jedoch saftiger und zarter und wird schnell gar. Die wilden Kaninchen sind wohlschmeckender als die zahmen; das Fleisch der letzteren schmeckt fad. Man legt das Fleisch der Kaninchen vor dem Anrichten 2 Tage in eine Essigbeize, es erhält dadurch einen kräftigeren Geschmack.

\mySubsection{Wildschwein}

Das Wildschweinfleisch bedarf fast immer einer Essigbeize. Ausgenommen das Fleisch des Frischlings (junges Wildschwein bis zu einem Jahr), oder das Fleisch von jungen Schweinen bis zu 2 Jahren. Das Schwarzwild wird hauptsächlich in den Wintermonaten gegessen. (Siehe \reciperef{kuechenkalender}{Küchenkalender}.) Das Fleisch muß einige Tage, nachdem das Tier geschossen ist, hängen.

\recipe{Wildschweinbraten in Rotwein}

\zutaten Einen Wildschweinsrücken (wiegt ungefähr \SI{7}{\kg}, man kann auch die Hälfte oder ein Viertel nehmen und nimmt dementsprechend die Zutaten), eine Rotweinbeize, Gewürz, 2 Löffel Salz, \SI{25}{\dkg} Visan, Schwarzbrotrinde, \numrange{2}{3} Eßlöffel Ribiselmarmelade, Fleischbrühe nach Bedarf.

\zubereitung Man schneidet die Schwarte kreuzweise ein und begießt den Braten mit der Rotweinbeize, in welcher man ihn 5 Tage stehen läßt. Vor der Zubereitung wird der Braten abgetrocknet, mit heißem Visan übergossen, in der Röhre gebraten und nach und nach mit der Rotweinbeize und der Fleischbrühe übergossen. Nach einer Stunde bestreut man den Braten mit Salz, legt die Brotrinde dazu, begießt ihn fleißig und läßt ihn \numrange{3}{3} \myfrac{1}{2} Stunden braten. Dann nimmt man ihn heraus, entfettet die Soße, verrührt sie mit der Ribiselmarmelade, läßt sie aufkochen, seiht sie durch und serviert sie mit dem Braten.

\recipe{Frischlingsbraten}

\zutaten 1 Frischlingsrücken (\SIrange{4}{5}{\kg}), \SI{25}{\dkg} Visan, \numrange{1}{2} Glas Weißwein, 2 Lorbeerblätter, Pfeffer, 2 Löffel Salz, 2 Zwiebeln, 1 Petersiliewurzel, 2 Möhren, \myfrac{1}{2} Zitrone.

\zubereitung Der Rücken wird gehäutet, mit heißem Visan übergossen und gesalzen. Man gibt etwas Fleischbrühe dazu, gibt das Gemüse und das Wurzelwerk in die Pfanne, begießt den braten fleißig und gibt den Weißwein hinzu. Wenn der Braten gar ist (nach ungefähr 2 Stunden), entfettet man die Soße, die man bündig eingekocht hat, würzt sie mit Zitronensaft und gießt sie passiert über den Braten. Man kann dazu noch eine Remouladensoße servieren.

\recipe{Schwarzwildkoteletts}

Dieselben werden wie Schweinskoteletts zubereitet, nach Belieben paniert oder naturell.

\myChapter{Federwild}

\recipe{Salmi von Rebhühnern}

\zutaten 4 Rebhühner, 1 Zwiebel, 2 gelbe Rüben, Thymian, \numrange{5}{6} Pfefferkörner, \SI{6}{\dkg} Visan, \SI{5}{\dkg} Speck, 1 Glas Madeira, eine Handvoll Champignons zum Garnieren, Salz.

\zubereitung Die Rebhühner werden gebraten, die Brüstchen und Beine löst man ab und hält sie in der Bratensoße warm. Alles übrige Fleisch wird abgeschält und fein gewiegt. In Visan röstet man das gewiegte Fleisch, fügt das Gewürz und die gewiegten Rüben dazu, gießt mit Knochenbrühe auf und läßt alles zu einem dicklichen Brei einkochen. Diesen streicht man durch ein Sieb, mischt ein Glas Madeira darunter, nimmt die abgetropften Fleischstücke aus der Soße, schichtet sie auf einer Schüssel übereinander, gießt die dickliche Brühe darüber und umlegt das Ganze mit in Visan gedämpften Kartoffeln.

\recipe{Gebratenes Rebhuhn}

\zutaten 6 junge Rebhühner, \SI{20}{\dkg} Visan, \SI{15}{\dkg} Speck, \myfrac{1}{4} \si{\litre} sauren Rahm, 2 Löffel Salz, 1 Teelöffel Mehl.

\zubereitung Nachdem man die Tiere gerupft, ausgenommen, ausgewaschen und inwendig mit Salz eingerieben hat, dressiert man sie, indem man den Kopf durch einen Flügel steckt und sie mit Bindfaden umwickelt, wobei man stets die Speckscheiben mitbinden kann, die man immer auf die Brust der Rebhühner legt. Nun werden dieselben mit dem heißen Visan übergossen und in der Röhre durch Begießen von wenig Flüssigkeit \myfrac{1}{2}\,--\,\myfrac{3}{4} Stunden gebraten. Zuletzt begießt man sie mit dem Rahm, nimmt sie heraus, macht die Soße fertig, indem man sie mit Mehl verkocht. Man versäume nie, ein Stückchen Visan in das Innere der Hühner zu geben, damit dieselben beim Braten nicht austrocknen. Man kann die Rebhühner auch mit Weinblättern und Speck umwickeln, sie geben den Hühnern einen pikanten Geschmack.

\recipe{Rebhuhn und Bratwurst}

Sehr ausgiebig.

\zutaten 2 Rebhühner, \myfrac{1}{2} \si{\kg} Bratwurst, \SI{15}{\dkg} Speck, \SI{15}{\dkg} Visan, 2 Köpfe Wirsingkohl, 2 Zwiebeln, 1 Löffel Mehl und Salz.

\zubereitung Die Rebhühner werden in Visan von allen Seiten abgebraten; eine Kasserolle legt man mit Speckscheiben aus, gibt \SI{4}{\dkg} Visan hinein, legt die Bratwurst und fein geschnittene Zwiebeln darauf, breitet eine Lage abgebrühte, ausgedrückte und von den dicken Rippen befreite Wirsingblätter darüber, belegt sie mit den Rebhühnern, bedeckt diese mit einer Lage Speckscheiben und breitet die übrigen Wirsingblätter auf der Oberfläche aus. Man gießt \myfrac{1}{2} \si{\litre} Knochenbrühe über das Gericht, bedeckt es mit einem mit Ceresfett bestrichenem Papier, deckt den Deckel darauf und läßt es je nach dem Alter der Tiere \numrange{2}{2} \myfrac{1}{2} Stunden dünsten. Wenn die Hühner gar sind, nimmt man sie sowie auch die Bratwurst heraus, entfettet die Brühe, verdickt sie mit einer hellen Einbrenne, tranchiert die Hühner und legt sie beim Anrichten nebst der in Stücke geschnittenen Bratwurst auf den Wirsingkohl.

\mySubsection{Haselhuhn und Schneehuhn}

Diese beiden Arten kommen bei uns seltener vor; sie werden im Winter häufig aus Schweden und Norwegen hierher geschickt. Beide Arten haben viel Ähnlichkeit mit dem Rebhuhn und können daher auch auf dieselbe Weise zubereitet werden.

\mySubsection{Das Birkhuhn}

Dieses ist größer wie das Rebhuhn und bedarf einer längeren Bratzeit; das Dünsten ist für Birkwild mehr zu empfehlen wie das Braten. Die Hausfrauen häuten das Birkwild vielfach ab, spicken und braten es, dadurch wird demselben das Aroma entzogen. Eine möglichst lange Hängezeit ist dem Wohlgeschmack des Birkwildes sehr zuträglich, es darf jedoch nicht so lange hängen, bis das Fleisch in Fäulnis übergeht. Man kann den rechten Zeitpunkt dadurch feststellen. daß man von Zeit zu Zeit eine Feder auszieht; wenn dieses ohne Mühe geschieht, so ist das Tier genügend abgehängt.

\mySubsection{Die Wachtel}

Die Wachtel muß wegen ihres Fettansatzes, der ihr bei längerem Abhängen einen tranigen Geschmack verleiht, frisch zubereitet werden. Da sie auf der Jagd oft mit Rebhühnern zusammen geschossen wird, so steckt man sie häufig beim Braten in ein Rebhuhn.

\recipe{Wachtel mit Rebhuhn}

Man nimmt die Wachtel aus, schneidet den Kopf ab, reibt sie mit Salz ein, umwickelt sie mit Speckscheiben und Weinlaub, dressiert sie durch Umwickeln von ausgewässertem Bindfaden und schiebt sie in ein Rebhuhn. Man brät dieses nach Vorschrift, nimmt die Wachtel heraus und serviert sie, in ihrer Umhüllung mit dem Rebhuhn, auf einer Schüssel.

\recipe{Gebratene Wachteln}

\zutaten \numrange{8}{10} Wachteln, \SI{15}{\dkg} Speck, Salz, \SI{15}{\dkg} Visan, 10 große Weinblätter.

\zubereitung Man nimmt die Wachteln aus, schneidet die Köpfe ab, reibt sie innen und außen mit Salz ein, umwickelt sie mit Speckscheiben und Weinlaub, dressiert sie, wobei man die Füße nach oben richtet, und brät sie schnell in schäumendem Visan. Bei 15 Minuten Bratzeit bleiben sie am saftigsten. Man serviert sie in ihrer Umhüllung und gibt grüne Erbsen dazu.

\recipe{Krammetsvögel gebraten}

6 Personen.

\zutaten 6 fette Krammetsvögel, \SI{14}{\dkg} Ceres, \SI{2}{\dkg} Speck, Visan, Pfeffer, Wacholderbeeren, Herrenpilze.

\zubereitung In einem irdenen Topf läßt man \SI{14}{\dkg} Ceres heiß werden und gibt in dieses 6 fette Krammetsvögel, aus denen der Magen entfernt ist. Wenn sie etwas angebräunt sind, gibt man 5 zerdrückte Wacholderbeeren, \SI{2}{\dkg} in Würfel geschnittenen angerösteten Speck, Salz, Pfeffer und 4 Löffel  Wasser dazu, deckt den Topf zu und läßt die Vögel 15 Minuten in heißem Rohr dünsten. Beim Anrichten legt man nur noch 12 kleine in Visan geröstete Brotscheiben herum. Es verfeinert den Geschmack, wenn man einige grobgehackte Herrenpilze mitdünsten läßt.

\recipe{Schnepfen}

Man bereitet dieselben genau so zu, wie die Krammetsvögel.

\recipe{Schnepfensalmi}

\zutaten 3 Schnepfen, \SI{10}{\dkg} Speck, \SI{10}{\dkg} gedünstete Champignons, 2 Schalotten, 1 Zitrone, \myfrac{1}{2} Tasse Rahm, 1 Glas Weißwein, Salz, Pfeffer, \SI{10}{\dkg} Visan zum Braten.

\zubereitung Die ausgenommenen Schnepfen werden in Visan gebraten, aus der Brühe genommen, jede Schnepfe wird in 4 Teile zerlegt und warm gestellt. Die Soße läßt man etwas einkochen, gießt mit etwas Fleischbrühe und Weißwein auf, läßt darin die gewiegten Eingeweide (außer dem Magen) nebst Salz und Pfeffer eine halbe Stunde durchkochen, rührt die Sahne daran, würzt mit Zitronensaft, rührt das Ganze durch ein Sieb, fügt die gewiegten Champignons bei und gießt die Soße über die Schnepfenteile. Man richtet das Schnepfensalmi in einem Reisring an.

\mySubsection{Fasan}

Der Fasan ist im Spätherbst am besten im Fleisch (siehe \reciperef{kuechenkalender}{Küchenkalender}). Der Fasan muß, ehe er verwendet wird, \numrange{6}{8} Tage in den Federn hängen; erst durch genügend langes Hängen entwickelt sich das dem Fasan eigene Aroma. Ein frisch geschossener Fasan schmeckt nicht viel anders als ein gewöhnliches Huhn.

\recipe{Gebratener Fasan}

\zutaten 1 Fasan, \SI{8}{\dkg} Speck, \SI{10}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{2} Tasse süßen Rahm, 1 Teelöffel Weizenmehl.

\zubereitung Man rupft den Fasan erst kurz, ehe man ihn zubereitet, sengt ihn und wäscht ihn ab. Nachdem man ihn ausgenommen hat (der Fasan soll nicht ausgewaschen, sondern innen nur mit einem Tuch ausgewischt werden), reibt man ihn ordentlich mit Salz ab und bindet ihn in Speckscheiben ein. Man legt ihn zuerst mit der Brust nach unten in kochendes Visan in die Pfanne und bratet ihn bei mäßiger Hitze in \numrange{1}{1} \myfrac{1}{2} Stunden gar und dunkelgelb. Vor dem Anrichten gibt man \myfrac{1}{2} Obertasse Rahm, den man mit 1 Teelöffel Weizenmehl durchgequirlt hat, in die Soße.

\mySubsection{Wildenten}

Unter den vielen Wildentenarten ist die Krickente die kleinste und wohlschmeckendste, da sie am wenigsten tranig ist. Alle Wildenten müssen frisch  zubereitet werden, durch Abhängen tritt der Trangeschmack hervor.

\recipe{Gebratene Wildente}

\zutaten 1 Ente, 2 Zwiebeln, Salz, 1 Lorbeerblatt, etwas Pfeffer, \SI{12}{\dkg} Visan.

\zubereitung Man schneidet der Wildente Kopf, Hals und die Füße bis an das Kniegelenk ab, nimmt sie aus, sengt sie ab und dressiert sie. Nun reibt man die Ente innen mit Salz und Pfeffer ein, steckt eine Zwiebel und ein Lorbeerblatt hinein und legt die Ente in die Bratpfanne. Man übergießt den Braten mit kochendem Salzwasser, schiebt ihn in die Röhre und begießt ihn mit dem heißen Visan. Die Ente muß 1 Stunde braten. Die Soße wird entfettet und mit etwas Mehl bündig gemacht. Feinschmecker lieben die Ente nicht ganz durchgebraten, eine Bratzeit von 30 Minuten genügt dann. Man serviert sie mit Orangenkompott.

\myChapter{Zahmes Geflügel}

Das \textbf{Schlachten}. Gänse und Enten schlachtet man, indem man ihnen im Genick, dicht unter dem Kopfe, einige Federn ausrupft und dann mit einem recht scharfen, spitzen Messer tief einsticht. Das Blut wird in einem Topf mit Essig aufgefangen, durchgequirlt und so zum späteren Gebrauch aufbewahrt. Hühner, Hähnchen, Puten und Truthühner werden durch einen scharfen Schnitt in die Kehle dicht unter dem Kopfe geschlachtet. Den Tauben wird der Kopf abgeschnitten.

\recipe{Gebratene Hühner}

Junge Hühner ißt man von Mai bis November, gemästete Kapaune und Poularden vom Dezember an. Siehe \reciperef{kuechenkalender}{Küchenkalender}!

\zutaten 4 junge Hühner, \SI{10}{\dkg} Speck, \SI{15}{\dkg} Visan, Salz, 1 kleine Tasse Rahm.

\zubereitung Die jungen Hühner werden zum Braten vorbereitet, gesalzen und dressiert; jedes Huhn wird mit Speckscheiben umwickelt, in das Innere wird ein Stück Visan gegeben. In der Bratpfanne legt man die Hühner auf Speckscheiben, begießt sie mit heißem Visan und fügt gleich einen Guß heißes Wasser zu. Zuletzt begießt man sie mit dem Rahm und brät sie bei starker Hitze gar. Man serviert sie mit Kartoffeln und gibt an Festtagen als Beilage noch Champignons.

\recipe{Backhühner}

\zutaten \numrange{3}{4} Hühner oder Hähnchen (\numrange{6}{8} Wochen alt), Mehl, 3 Eier, Semmelbrösel, Ceres.

\zubereitung Nachdem die Hühner gerupft und ausgenommen sind, taucht man sie 1 Minute in kochendes, hierauf in kaltes Wasser, teilt sie dann der Länge nach in 2 Teile, schneidet das Rückgrat heraus und teilt jede Hälfte genau in 2 Teile, sodaß die Hühner in Viertel geteilt sind. Dieselben werden nochmals gewaschen und getrocknet, mit feinem Salz bestreut und in Mehl gewendet, in Ei und Semmelbröseln paniert und in einer Pfanne in reichlich Ceres auf beiden Seiten hellbraun gebacken. Es dauert \numrange{5}{7} Minuten, bis das Fleisch eine goldgelbe Färbung erhält und auch durchgebacken ist. Man serviert die Hühner mit Kartoffelsalat oder jungem Gemüse.

\recipe{Huhn mit Reis}

\zutaten 1 Huhn (man kann auch alte Hühner verwenden), \SI{30}{\dkg} Reis, Visan.

\zubereitung Das Huhn wird weich gekocht; der Reis wird mit 2 Eßlöffel Visan und der Brühe weich gedünstet, sodaß die Körner ganz bleiben. Nun zerlegt man das Huhn in Stücke, ordnet es auf der Mitte der Schüssel, deren Boden man vorher mit Reis bedeckt hat und gibt den anderen Reis im Kranz herum. Vorher hat man holländische Soße (3. Teil) bereitet und füllt von derselben über die Schüssel, den Rest gibt man in der Soßier dazu.

\recipe{Paprikahuhn}

\zutaten 2 junge Hühner, 2 Eßlöffel Visan, 1 kleine geschnittene Zwiebel, Salz, Paprika, \myfrac{1}{2} \si{\litre} sauren Rahm.

\zubereitung Man zerlegt die Hühner in mehrere Stücke, bestreut diese mit Salz und Paprika, gibt in eine Kasserolle Visan und Zwiebel und läßt die Hühner darin gut zugedeckt 20 Minuten dünsten. Dann gibt man den Rahm über das Fleisch, läßt es fertig dünsten und gibt die Hühner mit der Soße zu Tisch.

\recipe{Hühner-Frikassee mit Champignons und Trüffeln}

\zutaten 3 Hühner, \SI{12}{\dkg} Champignons, \SI{2}{\dkg} Trüffeln, \SI{1}{\litre} Fleischbrühe, Salz, 3 Eidotter, Visan, 2 Karotten, 2 Zwiebeln, 1 Petersilienwurzel, 1 Löffel Mehl, Pfefferkörner, \myfrac{1}{2} Zitrone, 1 Glas Weißwein.

\zubereitung Man kocht die Hühner in einer Kasserolle in der Fleischbrühe mit 1 Eßlöffel Visan, Salz und Wurzelwerk. Von \SI{3}{\dkg} Visan macht man eine ganz helle Einbrenne, gibt so viel Brühe dazu, daß eine sämige Soße wird, läßt sie mit \myfrac{1}{2} Zwiebel, \numrange{6}{8} Pfefferkörnern eine Viertelstunde langsam kochen, sprudelt die 3 Eidotter dazu und würzt mit Zitronensaft und dem Weißwein. Die Hühner, die man in passende Stücke zerlegt hat, werden damit begossen. Die in Visan und Weißwein gedämpften Pilze und Trüffeln werden darunter gemischt.

\mySubsection{Tauben}

Tauben soll man nach dem Schlachten 3 Tage hängen lassen, das Fleisch wird dadurch zarter. Die einheimischen Tauben sind im Juni, Juli, August am besten; die im Winter aus Italien importierten sind bedeutend größer und bedürfen einer längeren Bratzeit.

\recipe{Gebratene Tauben}

\zutaten 4 Tauben, \SI{10}{\dkg} Visan, Fleischbrühe.

\zubereitung Man bestreut die Tauben innen mit Salz und Pfeffer und brät sie in Visan unter fleißigem Begießen mit Fleischbrühe \numrange{20}{30} Minuten. Man kann die Tauben auch mit Semmelfarce füllen. Für den feinen Tisch sind Tauben, mit Trüffeln gefüllt (die man in Visan und etwas Weißwein gedünstet und fein geschnitten hat), mit einer Trüffelsoße, die man dazu reicht, ein passendes Gericht.

\recipe{Junge Tauben mit Spargelspitzen}
\label{jungeTaubenMitSpargelspitzen}

\zutaten 4 Tauben, Visan, 1 Zwiebel, Möhre, Petersilienwurzel, 1 Tasse Fleischbrühe, Zitronensaft, etwas Pfeffer, 2 Eidotter, \myfrac{1}{2} \si{\kg} Spargelspitzen.

\zubereitung Man richtet 4 Tauben vor, taucht sie 1 Minute in kochendes Salzwasser und legt sie wieder in kaltes Wasser, bis sie ausgekühlt sind. Dann trocknet man sie ab, salzt sie und bratet sie in Visan auf allen Seiten hellgelb. Nun fügt man 1 Zwiebel, 1 Möhre, 1 Petersilienwurzel dazu, stäubt 1 Eßlöffel Mehl über die Tauben und schmort sie mit der Fleischbrühe weich. Hierauf nimmt man die Tauben heraus, stellt sie heiß, gießt die Soße durch ein Sieb, verdickt sie mit geriebener Semmel, würzt sie mit Zitronensaft und ein wenig Pfeffer, zieht sie mit den Eidottern ab und mischt zuletzt mit dieser Soße Spargelspitzen, die man in Salzwasser weich gekocht hat. Man häuft das Gemüse in der Mitte einer halbtiefen Schüssel an und legt die in Hälften geteilten Tauben im Kranze herum.

\recipe{Junge Tauben mit grünen Erbsen}

Dieses Gericht wird ebenso hergestellt, wie im \reciperef{jungeTaubenMitSpargelspitzen}{vorigen Rezept}, nur daß man statt der Spargelspitzen grüne Erbsen, die man ebenfalls in Salzwasser weich gekocht hat, unter die Soße mengt.

\recipe{Gänsebraten}

\zutaten 1 Gans, \numrange{2}{3} Äpfel, Salz, 1 Eßlöffel Kartoffelmehl.

\zubereitung Nachdem man die Gans nach Vorschrift gereinigt und vorgerichtet hat, steckt man die Äpfel mit der Schale hinein, salzt sie gut und setzt sie mit \SI{1}{\litre} kochendem Wasser in die heiße Röhre. Zuerst legt man die Brust nach unten und läßt sie langsam braten. Ist die Gans sehr fett, so macht man hin und wieder kleine Stiche in die Haut, damit sie besser ausbratet. Nach 1 \myfrac{1}{2} Stunden, sobald das Fett in der Pfanne klar gebraten ist, muß man es abschöpfen. Nun gibt man der Gans mehr Hitze, damit sie braun wird. Man gibt bei dem fleißigen Begießen hin und wieder kochendes Wasser dazu und schabt den braunen Satz von den Seiten los, damit er in der Soße mitkocht. Die letzte halbe Stunde der Bratzeit begießt man die Gans nicht mehr. Ehe man sie aus der Pfanne herausnimmt, gießt man eine kleine Tasse kaltes Wasser über die Gans, wodurch sich die Haut zusammenzieht und recht knusprig wird. Dann läßt man die Soße aufkochen und verdickt sie mit 1 Eßlöffel angerührtem Kartoffelmehl. Eine junge Gans muß 2 Stunden, eine alte Gans \numrange{3}{4} Stunden braten.

\mySubsection{Tafel V: \glqq Das Tranchieren (Zerlegen des Fleisches)\grqq}

\textbf{Schinken}.

\textbf{Hase}. Man zerlegt den Rücken in \numrange{6}{8} Teile und jede Keule in \numrange{3}{4} Teile.

\textbf{Gans}.

Das richtige Ansetzen der Geflügelschere.

\mySubsection{Tafel VI: \glqq Das Tranchieren (Zerlegen des Fleisches)\grqq}

\textbf{Rinderfilet}. Beim Zerlegen des Fleisches gilt die allgemeine Regel, die Muskeln oder Fleischfasern quer zu durchschneiden und die Knochen in ihren Verbindungen sauber zu trennen. Ein Haupterfordernis beim Zerlegen ist eine feste Hand, die die Schnitte sicher ausführt, wobei man mit dem Messer \textbf{nicht} aufdrücken darf, sondern dasselbe nur fest durch das Fleisch zieht. Wenn das Filet auch noch so saftig gebraten ist. so ist doch die Spitze immer etwas trocken; man schneidet sie daher für Gesellschaften schräg ab und schneidet in derselben Richtung dünne, schräge Streifen.

\textbf{Kalbskeule}. Man legt zum Tranchieren die Innenseite der Keule nach oben, den Beinknochen nach links gewendet. Das jetzt oben befindliche dünne Stück Fleisch (4) am Beinknochen trennt man mit einem runden Schnitt von, rechts nach links los. Darin schneidet man in derselben Richtung die ganze obere Nuß (Frikandeau) in schräge Scheiben bis zum Knochen (von a-—c). Jetzt fährt man mit einem tiefen, wagrechten Schnitt am Knochen entlang und trennt damit die Scheiben vom Knochen los. Nun dreht man die Keule auf die andere Seite, schneidet diesmal das oberste Stück (1) ab und zerteilt nun am entgegengesetzten Ende beginnend die untere Nuß (2 und 3) durch schräge Schnitte in Scheiben bis c und durch einen wagrechten Schnitt die Scheiben vom Knochen. 

\recipe{Gänseklein}

\zutaten Herz, Magen, Flügel, Füße, Hals, 2 Eßlöffel Mehl, 2 Lorbeerblätter, 5 Pfefferkörner, \SI{4}{\dkg} Visan, 1 Löffel Salz.

\zubereitung Das Herz, der zerschnittene Magen, die Flügel, der in Stücke geteilte Hals und die abgezogenen Pfoten werden mit Salz und etwas Gewürz weich gekocht. 2 Löffel Mehl werden mit Visan eingebrannt, mit der entfetteten Brühe aufgegossen, nach Belieben mit Zitronensaft säuerlich gemacht und gut verkochen gelassen. Das Gänseklein wird in einer tiefen Schüssel angerichtet, mit der Soße begossen und mit Semmelknödeln, Reis oder Salzkartoffeln serviert.

\recipe{Gebratene Gänseleber}

Für die Schnellküche.

\zutaten 1 Gänseleber, 2 Löffel Semmelbröseln, Salz, Ei, 1 Prise Pfeffer, \SI{2}{\dkg} Visan.

\zubereitung Die Gänseleber wird bis zum Gebrauch in Milch gelegt, abgetrocknet, im zerschlagenen Ei gewendet, mit Salz und Pfeffer bestreut und mit Bröseln paniert. Sie wird ungefähr 10 Minuten lang in braunem Visan gebraten; den Saft kann man mit etwas Fleischextrakt verkochen und mit Zitronensaft würzen. Gänseleber kann auf mannigfache Arte zubereitet werden. Am feinsten sind die Zusammenstellungen mit Trüffeln. Mit in Madeira gedämpften Trüffeln garniert ist die Gänseleber eine Delikatesse. Auch Champignons sind eine feine Beigabe zur Soße.

\recipe{Ente}

Die gebratene Ente wird genau so zubereitet wie die gebratene Gans. Ist die Ente sehr mager, so muß man sie mit Visan ansetzen und gibt erst kochendes Wasser dazu, wenn das Visan gebräunt ist.

\recipe{Gedünstete Ente}

Sehr ausgiebig und schmackhaft.

\zutaten 1 Ente, 2 Eßlöffel Visan, \myfrac{1}{2} \si{\litre} Fleischbrühe, \myfrac{1}{2} \si{\litre} Weißwein, 2 Eßlöffel braune Visaneinbrenne, 2 gewiegte Zwiebeln, 4 Sardellen, einige Gewürzkörner, Essig und einige Kapern.

\zubereitung Man läßt in einer Kasserolle 2 Eßlöffel Visan leicht bräunen, legt die geputzte, in Stücke geteilte Ente hinein, gießt etwas kochendes Wasser dazu und läßt die Ente darin halbweich dämpfen. Dann nimmt man das Fleisch heraus, gießt an die Soße die Fleischbrühe, den Weißwein, gibt die Einbrenne dazu nebst den Zwiebeln, Sardellen, Kapern, Gewürzkörnern und etwas Salz und läßt alles zu einer dicklichen Soße verkochen. Nun streicht man dieselbe durch ein Sieb, schmeckt sie mit etwas Zitronensaft ab, legt das Fleisch hinein und läßt es fertig andünsten. Man richtet die Ente in einer tiefen Schüssel an, gießt die Soße darüber und reicht Kartoffelpüree dazu.

\recipe{Ente mit Pilzen}

Sehr ausgiebig und vorzüglich.

\zutaten 1 Ente, Gewürz, Lorbeerblätter, 2 Eßlöffel Visan, 2 Eßlöffel braune Visaneinbrenne, Zitronenscheiben, Morcheln, Steinpilze oder Champignons, 2 Eidotter.

\zubereitung Man läßt die Ente in wenig Wasser mit Salz, Gewürz und Lorbeerblättern halb gar kochen. Hierauf bräunt man das Visan in einer Kasserolle und läßt die Ente darin braun und weich schmoren. Die Einbrenne kocht man mit Entenbrühe auf, gibt Zitronenscheiben ohne Kerne sowie eine Obertasse geschnittene Herrenpilze, Champignons oder Morcheln dazu. Nachdem alles gut durchgekocht ist, nimmt man die Zitronenscheiben heraus, zieht die Soße  mit 2 Eidottern ab und richtet sie über der Ente an, die man in zierliche Stücke zerlegt hat. Den Rand der Schüssel kann man mit Semmelcroutons oder Semmelknöderln garnieren.

\recipe{Gefüllter Enten- oder Gänsehals}

\zutaten 1 Gänseleber (Entenleber), ebensoviel feingewiegten Räucherspeck, ebensoviel feingewiegtes Kalbfleisch, 1 Ei, 1 Semmel, Salz, Pfeffer, \myfrac{1}{2} Obertasse Morcheln oder Trüffeln.

\zubereitung Man wiegt die Leber, nachdem man sie vorher gewässert hat, gibt den Speck, das Kalbfleisch dazu, rührt das Ei mit der in Wasser geweichten und ausgedrückten Semmel nebst Salz und Pfeffer darunter und streicht die Masse durch ein Sieb. Die Trüffeln schneidet man in kleine Würfel und mengt sie darunter. Unterdeß hat man die Haut vom Halse heruntergezogen, ohne sie dabei zu zerreißen. Nun füllt man sie mit der Farce, jedoch nicht zu straff, und näht den Hals an beiden Enden zu. Nun läßt man ihn \myfrac{1}{3}\,--\,\myfrac{1}{2} Stunden in kochendem Wasser oder in Fleischbrühe langsam kochen. Wenn er etwas überkühlt ist, mit einem Gewicht beschwert, erkaltet und geschnitten als Aufschnitt gereicht.

\recipe{Entensalmi}

\zutaten 1 Ente, \SI{5}{\dkg} Speckscheiben, 2 Eßlöffel Visan, 1 Teelöffel Suppen-Würze, 2 Glas Weißwein, einige Trüffeln, Rotwein.

\zubereitung Die Entenbrust wird gespickt, dann belegt man die Kasserolle mit Speckscheiben und läßt diese etwas anbraten, gibt das Visan dazu und gießt, sobald dasselbe braun ist, Suppen-Würze und 2 Glas Weißwein dazu. In diese Soße legt man die Ente hinein und läßt sie gut zugedeckt weich dünsten. Nachdem die Ente ausgekühlt ist, schneidet man die Brustfilets in Scheiben, ebenso das Fleisch von Keulen und Flügeln. Die Haut, die man zuvor abgezogen hat, und das übrige Fleisch der Ente wiegt man fein, kocht es mit etwas Rotwein auf und passiert es durch. Man läßt es kurze Zeit stehen, entfettet es, gibt 1 Obertasse in Weißwein gedünstete Trüffeln hinein und läßt es mit den Fleischstücken siedend heiß werden. Beim Anrichten ordnet man das Fleisch recht gefällig auf einer Schüssel an, gießt die Soße darüber und garniert es mit dreieckigen Semmelkrusteln, Kartoffelstroh oder Halbmonden von Blätterteig.

\recipe{Gebratener Truthahn}

Auch Puter genannt.

1 Truthahn reicht für \numrange{10}{12} Personen. Mit zweierlei Füllung. Es ist empfehlenswert, nur Puter, die erst \myfrac{3}{4}\,--1 Jahr alt sind, zum Braten zu verwenden. Er muß \numrange{6}{8} Tage hängen.

\zutaten 1 Truthahn, Semmelfüllung: 4 Semmeln werden in Wasser geweicht, ausgedrückt und mit \SI{6}{\dkg} Visan, 2 Eiern gut abgetrieben; die gekochte Puterleber kommt fein gewiegt ebenfalls dazu. Fleischfüllung: \SI{12}{\dkg} Visan werden schaumig gerührt, \SI{12}{\dkg} eingeweichte und wieder ausgedrückte Semmel, 3 Eier, Salz, geriebene Muskatnuß, die fein gewiegte rohe Leber, \SI{12}{\dkg} feingewiegtes Kalbfleisch, \SI{12}{\dkg} feingewiegtes fettes Schweinefleisch, werden gut vermengt. Wenn nötig, gibt man Semmelbröseln an die Füllung. Man füllt den Puter je nach Geschmack mit der ersten oder zweiten Füllung.

\textbf{Die eigentliche Zubereitung:} Man richtet den Puter zum Braten vor, füllt den Kropf, dressiert ihn, wobei man den Kopf durch einen Flügel nach vorn steckt und ihn mit einem Holzspießchen befestigt. Die Brust umwickelt man mit Speckscheiben und legt in das Innere ein Stückchen Visan. In der Bratpfanne übergießt man das Tier mit kochendem Wasser und läßt es \myfrac{3}{4} Stunden zugedeckt dämpfen. Dann gießt man die Brühe ab, begießt den Puter mit heißem Visan und brät ihn unter stetem Begießen mit der Brühe gar. Die Soße staubt man mit etwas Mehl an, man kann selbe auch mit Rahm legieren. Man kann außer dem Kropf auch das Innere des Puters mit der Fülle versehen, dazu eignet sich besonders die Fleischfülle. Ganz junge Puter kann man, wie alles andere junge Geflügel, nur braten, ohne es vorher anzukochen.

\recipe{Gebratener Kapaun auf Tiroler Art}

\zutaten 1 Kapaun, \SI{10}{\dkg} Räucherzunge, \SI{8}{\dkg} Trüffeln, Salz, \SI{15}{\dkg} Visan, 1 Tasse Rahm.

\zubereitung Der Kapaun wird vorgerichtet und die Brust wird mit Streifchen Pökelzunge und Streifchen in Vian und Wein gedämpfter Trüffeln reihenweise abwechselnd gespickt. Man übergießt den Kapaun mit heißem Visan und läßt ihn unter fleißigem Begießen 1 \myfrac{1}{2} Stunden braten. Zuletzt begießt man ihn mit saurem Rahm.

\recipe{Gedämpfter Kapaun}

Auf dieselbe Art können auch ältere Truthähne zubereitet werden.

\zutaten 1 Kapaun, 1 Petersilienwurzel, 2 Karotten, 2 Scheiben Sellerie, \SI{15}{\dkg} Visan, 1 Tasse Rahm, \myfrac{1}{2} Gläschen Madeira, \SI{5}{\dkg} Speck.

\zubereitung Der Kapaun wird in Stücke zerlegt, das Bruststück wird mit einigen Speckstreifen durchzogen. Die Stücke werden im Visan angebraten und gesalzen. Dann gießt man mit \myfrac{1}{2} \si{\litre} Fleischbrühe auf, fügt das zerschnittene Wurzelwerk, Gewürz und das halbe Glas Wein hinzu, schließt den Topf fest zu und läßt das Fleisch weich dämpfen. Die Fleischstücke werden herausgenommen, die Soße wird mit dem Rahm verkocht und passiert darüber gegeben.

\recipe{Croquetts von altem Geflügel}

Man kann alle Arten verwenden.

\zutaten Geflügelfleisch, Pökelfleisch, Visan, Ceres, Zwiebel, Mehl, 2 Eier, Zitronensaft, Semmelbröseln.

\zubereitung Das Fleisch wird von den Knochen geschält, diese werden mit Wurzelwerk ausgekocht. Das Fleisch läßt man in dieser Brühe weich dämpfen. Auf 2 Teile Geflügelfleisch nimmt man 1 Teil Pökelzunge oder auch rohes Selchfleisch, wiegt das Geflügelfleisch sowie das Selchfleisch und mischt beides miteinander. 2 Löffel Mehl und 1 zerschnittene Zwiebel werden in Visan angeröstet und so viel Geflügelbrühe aufgegossen, daß die Soße dickflüssig wird; abgekühlt zieht man sie mit 2 Eidottern ab, würzt sie mit Zitronensaft, gießt sie über die Fleischmasse, verarbeitet sie gut, indem man nach Bedarf Semmelbröseln dazu gibt, formt Croquetts, paniert sie in dem Eiweiß und Bröseln und bäckt sie schwimmend in Ceres goldbraun.

\myChapter{Für die Schnellküche}

\recipe{Kümmelfleisch}

Zeitdauer 40 Minuten.

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} Kalbfleisch, \SI{8}{\dkg} Visan, 1 Messerspitze Kümmel.

\zubereitung Das Kalbfleisch wird in Stücke geschnitten, auf dem Visan und dem Kümmel \myfrac{1}{2} Stunde gedünstet, mit Wasser untergossen, mit Mehl gestaubt und einigen Tropfen Suppen-Würze gewürzt. Im Sommer kann man auch \numrange{1}{2} Herrenpilze oder Champignons mitdünsten.

\recipe{Kartoffel-Schinkenfleckerl}

Zeitdauer 40 Minuten.

\zutaten \SI{1}{\kg} gekochte Kartoffeln, \SI{35}{\dkg} gekochtes Selchfleisch, \SI{8}{\dkg} Visan, 2 Eier, 1 Tasse Schmetten.

\zubereitung \SI{1}{\kg} tagsvorher gekochte Kartoffeln schneidet man in Scheiben. Das Selchfleisch wird fein gewiegt. Eine Kasserolle streicht man gut mit Visan aus, legt zuerst eine Schichte Selchfleisch, dann wieder Kartoffeln, so fährt man fort, bis die Kasserolle voll ist. Oben kommen wieder Kartoffeln. Nun zerquirlt  man im Schmetten 2 Eier, begießt das Ganze damit, bespritzt oben noch gut mit Visan und läßt es in heißer Röhre \myfrac{1}{2} Stunde backen.

\recipe{Hirn mit Speck}

Zeitdauer 20 Minuten.

\zutaten \SI{3}{\dkg} Speck, \SI{4}{\dkg} Visan, 3 Schweinshirne, 3 Eier.

\zubereitung Der Speck wird in Würfel geschnitten, hellgelb geröstet, dann gibt man das Visan dazu, legt das gewaschene, abgehäutelte Hirn darauf, salzt es und läßt es zugedeckt dünsten. Dann schlägt man die Eier dazu, läßt es fertig dünsten und serviert es mit feingehackter Petersilie.

\recipe{Pilzragout}

Zeitdauer 25 Minuten.

\zutaten \SI{10}{\dkg} Visan, \myfrac{1}{8} \si{\litre} Fleischbrühe, 4 große Herrenpilze oder Champignons, \SI{20}{\dkg} gekochtes, gewiegtes Selchfleisch, 2 Eier, einige Kapern und Parmesankäse.

\zubereitung Das Visan wird mit etwas Mehl am Feuer gerührt, die Fleischbrühe, die gehackten Kapern und Pilze dazugegeben, ebenso das Selchfleisch und die beiden Eier. Man gibt das Ganze in eine Kasserolle, streut Parmesankäse darüber und läßt es \numrange{15}{20} Minuten in heißer Röhre backen.

\recipe{Italienischer Reis}

Zeitdauer 40 Minuten.

\zutaten \SI{4}{\dkg} Speck, \SI{6}{\dkg} Ceres, 2 kleine Zwiebeln, 1 Suppenteller Reis, 2 Eßlöffel Paradeismark, Parmesankäse und Suppenwürfel.

\zubereitung In einer Kasserolle läßt man den würfelig geschnittenen Speck ausbraten, gibt das Ceres dazu und dämpft darin die feingeschnittenen Zwiebeln. Dann kommt der Reis dazu, in \myfrac{1}{2} \si{\litre} Wasser löst man die Suppenwürfel und das Paradeismark auf, gießt diese Soße über den Reis und läßt es gut zugedeckt in sehr heißer Röhre 35 Minuten dünsten. Vor dem Anrichten wird geriebener Parmesankäse daraufgestreut.

\recipe{Kalbshirn-Auflauf}

Zeitdauer 25 Minuten.

\zutaten 1 Kalbshirn, 4 Bücklinge, 8 gekochte Kartoffeln, Visan, \myfrac{1}{2} \si{\litre} sauren Schmetten, Salz und Pfeffer.

\zubereitung Das Kalbshirn wird enthäutelt, \numrange{3}{4} Minuten gekocht, dann fein geschnitten. Die entgräteten Bücklinge samt Milch und Rogen fein schneiden, die Kartoffeln kleinwürflig schneiden. Nun gibt man in den sauren Schmetten 1 Eßlöffel zerlassenes Visan, das Ei, Salz und Pfeffer, quirlt es gut ab, verrührt das Hirn, die Bücklinge und die Kartoffeln dazu, gibt die Masse in eine mit Visan und Bröseln ausgestreute Form, verteilt auf das Ganze zerlassenes Visan und streut darüber ganz dünn Semmelbröseln. Das Ganze läßt man schnell in heißer Röhre \numrange{15}{20} Minuten backen, bis es hellgelb wird. Als Beilage ist Häuptelsalat empfehlenswert.

\recipe{Gebackene Würstchen}

Zeitdauer 30 Minuten.

\zutaten Gekochte Kartoffeln, Topfen, 1 Ei, etwas Mehl, Krenwürstel und Ceres-Speisefett.

\zubereitung Die geriebenen Kartoffeln werden gesalzen, mit etwas Topfen, Salz, Ei und Mehl zu einem Teig ausgewirkt. Diesen schneidet man in kleine Stücke, drückt dieselben flach, wickelt der Länge nach ein halbiertes Krenwürstel ein und bäckt es im heißen Ceresfett goldgelb aus. Man serviert es nach Belieben mit einem Gemüse.

\recipe{Matrosen-Schnitzel}

Zeitdauer 30 Minuten.

\zutaten Altbackenes Milchbrot, Visan, Parmesankäse und Sardellen.

\zubereitung Man schneidet das Milchbrot in dünne Scheiben und tunkt diese in zerlassenes Visan. Nun bestreut man eine Scheibe mit Parmesankäse, belegt dieselbe mit \myfrac{1}{2} Sardelle, gibt wieder eine Scheibe darauf, nochmals eine halbe Sardelle und eine Scheibe, beträufelt es mit zerlassenem Visan, schlichtet die so vorgerichteten Scheiben in eine Bratpfanne und läßt dieselben in heißer Röhre schnell backen. Diese Schnitzel sind zu Karotten, Kohlrüben und Spinat eine vorzügliche Beilage.

\recipe{Kalbsrippchen in Papierkapseln}

Zeitdauer 30 Minuten.

\zutaten \myfrac{1}{2} \si{\kg} schöne, hohe Kalbsrippen, \SI{15}{\dkg} feine Trüffelleberwurst, 1 Zwiebel, \SI{3}{\dkg} Speck, Visan.

\zubereitung Die Kalbsrippen löst man vom Wirbelknochen los und klopft dieselben recht groß aus. Die Trüffelwurst treibt man fein ab, gibt den Speck, die fein gewiegte Zwiebel dazu, bestreicht mit dieser Fülle die Rippen. Jedes der so vorgerichteten Stücke schlägt man nun in Papier, das mit Visan bestrichen wurde, wickelt es gut zu und bratet sie schnell in eiserner Pfanne in heißer Röhre.

\recipe{Gespicktes Kalbsbries}

Zeitdauer 40 Minuten.

\zutaten 1 Kalbsbries, \SI{3}{\dkg} Speck, \SI{8}{\dkg} Visan, etwas Mehl, Weißwein.

\zubereitung Man blanchiert und dünstet das Bries, nachdem man es mit feinen Specknudeln durchspickt hat, in \SI{4}{\dkg} Visan weich. Dann macht man von \SI{4}{\dkg} Visan eine dünne, helle Einbrenne, gibt etwas Wasser, Suppen-Würze und einen Spritzer Weißwein dazu, läßt es verkochen, seiht es auf das Bries und läßt dieses darin andünsten.

\recipe{Gebackene Kalbsnieren}

Zeitdauer 30 Minuten.

\zutaten 4 Nieren, Bröseln, Ei, Visan.

\zubereitung Man wässert die Nieren 5 Minuten, entfernt das Fett, schneidet sie in Scheiben, salzt sie, paniert mit Mehl, Ei und Semmelbröseln und bäckt sie in Visan schön gelb. Man reicht Gemüse oder Kartoffelsalat dazu.

\recipe{Holsteiner Schnitzel}

6 Personen. Zeitdauer 30 Minuten.

\zutaten 6 Kalbsschnitzel, 1 Eßlöffel Mehl, Salz, \SI{12}{\dkg} Ceres, 1 Ei, Kartoffeln, Roterüben-Salat, Kopfsalat oder grüne Petersilie.

\zubereitung Die Schnitzel werden geklopft, gesalzen, mit Mehl angestaubt und dann auf beiden Seiten in heißem Ceresfett schön braun gebraten. Dann gießt man \myfrac{1}{8} \si{\litre} Wasser dazu und läßt die Schnitzel in gut zugedeckter Pfanne 3 Minuten dünsten. Das an die Pfanne angelegte, gebräunte Fett wird mit dem übrigen Fleischsaft vermengt. Unterdessen hat man die Kartoffeln weichgekocht und richtet nun die Schnitzel damit an. Zum Garnieren nimmt man das hartgekochte Ei und die Salate oder grüne Petersilie.

(Wir bringen in diesem Buch bloß einen Teil der Rezepte für die Schnellküche und setzen diese Sammlung in den späteren Folgen unseres Kochbuches fort.)

\clearpage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Küchenkalender}
\label{kuechenkalender}

\input{includes/band2_kuechenkalender}

\end{document}

